<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Bases-De-Datos on The Dojo MX Blog</title><link>https://blog.thedojo.mx/tags/bases-de-datos/</link><description>Recent content in Bases-De-Datos on The Dojo MX Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><lastBuildDate>Sat, 10 May 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.thedojo.mx/tags/bases-de-datos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Bases de datos para LLM's</title><link>https://blog.thedojo.mx/2025/05/10/bases-de-datos-para-llms/</link><pubDate>Sat, 10 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2025/05/10/bases-de-datos-para-llms/</guid><description>Los LLM&amp;rsquo;s llegaron para cambiar la forma en la que usamos la computadora. Pero sus limitaciones y casos de uso que nos abren, requieren que los utilicemos en conjunto con otras tecnologías y nuevas arquitecturas, para hacer software confiable, útil y que cumpla con lo que el usuario necesita.
Una parte importante es la fuente de información, ya que no podemos confiar en ellos como fuentes de información exactas. ¿En qué tipos de bases de datos podemos guardar información para crear programas en combinación con los modelos generativos que sirvan lo mejor posible?</description></item><item><title>Desarrolladores que deberías admirar: Martin Kleppmann</title><link>https://blog.thedojo.mx/2024/10/20/desarrolladores-que-deber%C3%ADas-admirar-martin-kleppmann/</link><pubDate>Sun, 20 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2024/10/20/desarrolladores-que-deber%C3%ADas-admirar-martin-kleppmann/</guid><description>Martin Kleppmann es un desarrollador de software, investigador y profesor muy prolífico. Hablemos de su trabajo, ideas y de por qué es alguien que podrías admirar.
Su carrera Martin ha desarrollado su carrera e investigación alrededor del software deTambién trabaja en seguridad de sistemas distribuidos, un tema relacionado al anterior, pero digamos que para temas de mayor escala.
Es profesor en la Universidad de Cambridge, pero parece que nunca se ha separado de la industria, por ejemplo, como emprendedor, fundó Rapportive: una empresa que creó un plug-in que te permitía ver los detalles de tus contactos directamente en tu bandeja de entrada de email.</description></item><item><title>Por qué debes leer Designing Data-intensive Applications</title><link>https://blog.thedojo.mx/2024/08/30/por-qu%C3%A9-debes-leer-designing-data-intensive-applications/</link><pubDate>Fri, 30 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2024/08/30/por-qu%C3%A9-debes-leer-designing-data-intensive-applications/</guid><description>Uno de los libros más recomendados para todos los desarrolladores modernos es &amp;ldquo;Designing Data-intensive Applications&amp;rdquo; de Martin Kleppmann. En este artículo corto vamos a hablar de por qué vale la pena leerlo.
¿Quién es Martin Kleppmann? Martin es un desarrollador, investigador, escritor y profesor de ciencias de la computación bastante prolífico. Actualmente trabaja en la Universidad de Cambridge y ha trabajado en empresas como Rapportive(que él fundó y fue comprada por LinkedIn, y también trabajó ahí).</description></item></channel></rss>