<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Microservicios on The Dojo MX Blog</title><link>https://blog.thedojo.mx/tags/microservicios/</link><description>Recent content in Microservicios on The Dojo MX Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><lastBuildDate>Mon, 17 Apr 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.thedojo.mx/tags/microservicios/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Instrumentando microservicios en Go con Gin y AWS X-Ray</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/04/17/instrumentando-microservicios-en-go-con-gin-y-aws-x-ray/</link><pubDate>Mon, 17 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/04/17/instrumentando-microservicios-en-go-con-gin-y-aws-x-ray/</guid><description>En una arquitectura de microservicios, las operaciones muchas veces abarcan múltiples servicios y recursos tales como gateways, microservicios, balanceadores de carga, bases de datos entre otros. La naturaleza distribuida de los microservicios es lo que hace invaluable la instrumentazión de software.
Si nuestro código provee información de traceo para requests, y logs, podemos decir que está instrumentado y que podemos observar cómo se está desempeñando nuestro sistema.
La instrumentación de servicios es especialmente útil para identificar y resolver problemas de rendimiento y errores.</description></item><item><title>No hagas hagas DevOps por convivir</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/09/10/no-hagas-hagas-devops-por-convivir/</link><pubDate>Thu, 10 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/09/10/no-hagas-hagas-devops-por-convivir/</guid><description>Tuvimos una plática con Domingo Suárez(@domix) acerca de diferentes temas que le interesan a los desarrolladores.
En este artículo te vamos a dar un resumen.
Cómo nos dejamos influir para adoptar una tecnología Lo primero de lo que hablamos es de la forma en que muchas veces adoptamos la tecnología: por moda. A veces es porque alguien con autoridad la mencionó o muchos miembros de la comunidad la están usando. A los desarrolladores nos gustan las cosas brillantes.</description></item></channel></rss>