<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Libros on The Dojo MX Blog</title><link>https://blog.thedojo.mx/tags/libros/</link><description>Recent content in Libros on The Dojo MX Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><lastBuildDate>Thu, 15 May 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.thedojo.mx/tags/libros/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Debes leer 'Thinking in Systems'</title><link>https://blog.thedojo.mx/2025/05/15/debes-leer-thinking-in-systems/</link><pubDate>Thu, 15 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2025/05/15/debes-leer-thinking-in-systems/</guid><description>El libro &amp;ldquo;Thinking in Systems&amp;rdquo; de Donella Hager Meadows es un libro muy importante para cualquier desarrollador de software. ¿Por qué? Los desarrolladores nos dedicamos a hacer sistemas, y este es justo el tema principal del libro, escrito por una experta en sistemas complejos.
Veamos por qué puede ser una buena lectura para ti y por que te recomiendo leerlo lo antes posible.
A cerca de Thinking in Systems Thinking in systems es un libro un poco antiguo, publicado hace casi 17 años, en 2008, después del fallecimiento de su autora.</description></item><item><title>Reseña del libro 'Deep Learning' de MIT Press Essential Knowledge Series</title><link>https://blog.thedojo.mx/2025/02/23/rese%C3%B1a-del-libro-deep-learning-de-mit-press-essential-knowledge-series/</link><pubDate>Sun, 23 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2025/02/23/rese%C3%B1a-del-libro-deep-learning-de-mit-press-essential-knowledge-series/</guid><description>La serie The MIT Press Essential Knowledge Series es una serie de libros de introducción a diferentes temas interesantes y actuales, sobre todo de ciencia y tecnología.
Me gustan mucho porque son lo suficientemente introductorios para que cualquiera sin conocimiento previo del tema específico pueda introducirse, pero lo suficientemente completos para salir con una buena visión general de ese tema específico.
El libro del que quiero hablar es de un tema que se ha vuelto cada vez más importante, el Deep Learning.</description></item><item><title>Libros que todo desarrollador de software debería leer: desarrollo de carrera</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/06/15/libros-que-todo-desarrollador-de-software-deber%C3%ADa-leer-desarrollo-de-carrera/</link><pubDate>Thu, 15 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/06/15/libros-que-todo-desarrollador-de-software-deber%C3%ADa-leer-desarrollo-de-carrera/</guid><description>En este artículo vamos a hablar de los libros que te pueden ayudar a avanzar en tu carrera como desarrollador de software, que desde mi punto de vista, son esenciales.
Algunos desarrolladores piensan que basta simplemente con aprender a programar o diseñar software bien, pero lo cierto es que también hay que tener otras habilidades y conocimientos para que tu carrera avance a buen ritmo, y llegues a puestos de liderazgo si así lo deseas.</description></item><item><title>Libros que todo desarrollador de software debería leer: arquitectura</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/06/08/libros-que-todo-desarrollador-de-software-deber%C3%ADa-leer-arquitectura/</link><pubDate>Thu, 08 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/06/08/libros-que-todo-desarrollador-de-software-deber%C3%ADa-leer-arquitectura/</guid><description>Hablemos sobre los libros de arquitectura de software que te enseñarán a tomar en cuenta los aspectos importantes de este campo y te pueden hacer mejor desarrollador. Como muchos desarrolladores con experiencia mencionan, la arquitectura es un rol, no un puesto de trabajo. Como rol, lo puedes ejercer parcialmente, y todos los desarrolladores deberíamos hacer arquitectura de software a diferentes escalas. El arquitecto que sólo hace diseños no debería existir.</description></item><item><title>Libros que todo desarrollador de software debería leer: desarrollo</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/05/25/libros-que-todo-desarrollador-de-software-deber%C3%ADa-leer-desarrollo/</link><pubDate>Thu, 25 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/05/25/libros-que-todo-desarrollador-de-software-deber%C3%ADa-leer-desarrollo/</guid><description>Ya hablamos en un artículo anterior sobre los libros que te haría bien leer en el tema de ciencias de la computación. Ahora vamos a hablar sobre el tema de desarrollo de software, cómo crear mejor software y con mejor calidad. En este artículo también se incluyen libros sobre ingeniería de software por ser la disciplina más confiable para crear software de calidad.
Empecemos con las recomendaciones, espero que te sirvan.</description></item><item><title>Libros que todo desarrollador de software debería leer: ciencias de la computación</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/05/13/libros-que-todo-desarrollador-de-software-deber%C3%ADa-leer-ciencias-de-la-computaci%C3%B3n/</link><pubDate>Sat, 13 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/05/13/libros-que-todo-desarrollador-de-software-deber%C3%ADa-leer-ciencias-de-la-computaci%C3%B3n/</guid><description>Hablemos de algunos libros que te pueden ayudar a avanzar en tu carrera como desarrollador de software, por diferentes razones, por ejemplo te ayudarán a fortalecer tus bases, o te darán ideas para hacer mejor software, mejores arquitecturas o a mejorar como profesional en general.1
Empecemos por los fundamentos mismos de lo que hacemos. Los siguientes libros te ayudarán a entender mejor cómo funciona la computación desde sus raíces.
Aunque esta sección está en primer lugar, no significa que debas leerlos antes que todo.</description></item><item><title>¿Por qué deberías leer Data and Reality?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/05/06/por-qu%C3%A9-deber%C3%ADas-leer-data-and-reality/</link><pubDate>Sat, 06 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/05/06/por-qu%C3%A9-deber%C3%ADas-leer-data-and-reality/</guid><description>Gran parte de nuestro trabajo como desarrolladores consiste en modelar entidades del mundo real en el código, transformarlas, guardarlas y recuperarlas. Estas entidades se pasan entre diferentes procesos para producir un resultado. A veces también nos tenemos que inventar entidades para representar conceptos abstractos que no existen físicamente.
Modelar datos es una de las habilidades fundamentales cuando estamos desarrollando.Cuando estás programando un algoritmo, estás modelando un procedimiento de la vida real en código.</description></item><item><title>Resumen: Historia de los lenguajes de programación</title><link>https://blog.thedojo.mx/2022/06/11/resumen-historia-de-los-lenguajes-de-programaci%C3%B3n/</link><pubDate>Sat, 11 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2022/06/11/resumen-historia-de-los-lenguajes-de-programaci%C3%B3n/</guid><description>¿Te has preguntado cómo nacieron los primeros lenguajes de programación? Manuel Rubio, autor de &amp;lsquo;Historia de los lenguajes de programación&amp;rsquo;, nos habla lo explica de manera cronológica en el primer tomo de esta obra.
Resumen general El libro habla de manera más o menos cronológica del nacimiento de los primeros lenguajes de programación, desde la época de 1940. La forma en que lo narra te hace comprender claramente por qué eran necesarios y las diferentes tendencias que se dieron.</description></item><item><title>Recursos para aprender Criptografía en 2022</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/12/08/recursos-para-aprender-criptograf%C3%ADa-en-2022/</link><pubDate>Wed, 08 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/12/08/recursos-para-aprender-criptograf%C3%ADa-en-2022/</guid><description>La criptografía es un campo con mucha demanda laboral actualmente porque es importante para diferentes áreas de la informática. En este artículo vamos hablar su importancia y cómo puedes aprenderlo si está dentro de tus intereses.
La importancia de la criptografía En el artículo ¿Qué es la Criptografía? explicamos que es un conjunto de técnicas y conocimiento que busca ocultar la información, derivada de las matemáticas y las ciencias de la computación.</description></item><item><title>Recursos para aprender diseño de sistemas</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/03/29/recursos-para-aprender-dise%C3%B1o-de-sistemas/</link><pubDate>Mon, 29 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/03/29/recursos-para-aprender-dise%C3%B1o-de-sistemas/</guid><description>El diseño de sistemas es un tema recurrente en entrevistas para desarrolladores de software, sobre todo para los niveles que requieren más experiencia, pero más allá de eso, es una habilidad fundamental a dominar si quieres avanzar en tu carrera.
Es por eso que vamos a empezar a hablar más de ese tema, contando nuestra experiencia, pero al mismo tiempo aprendiendo a diseñar mejor.
En este post hablaremos de algunos recursos con los que puedes empezar a aprender.</description></item><item><title>Resumen: Qué hacer para conseguir un buen trabajo como programador</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/02/10/resumen-qu%C3%A9-hacer-para-conseguir-un-buen-trabajo-como-programador/</link><pubDate>Wed, 10 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/02/10/resumen-qu%C3%A9-hacer-para-conseguir-un-buen-trabajo-como-programador/</guid><description>Aquí te damos un resumen de la plática que tuvimos con Diego De Granda y Pablo Trinidad sobre algunas cosas que hicieron para conseguir buenos trabajos. Esbozaremos algunos de los consejos independientes sin una secuencia definida.
Aprende Inglés Aunque la razón de existencia de este blog y de The Dojo MX en general es generar contenido en español para ayudar a los hispanohablantes, nunca nos cansaremos (y tampoco nuestros invitados) de darte el mismo consejo: APRENDE INGLÉS.</description></item><item><title>Libros que te ayudarán a aprender Data Science</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/02/01/libros-que-te-ayudar%C3%A1n-a-aprender-data-science/</link><pubDate>Mon, 01 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/02/01/libros-que-te-ayudar%C3%A1n-a-aprender-data-science/</guid><description>Creemos firmemente que una de las mejores maneras de educarte como desarrollador es conseguir guía clara.
Una de las mejores fuentes de conocimiento son los libros escritos por personas expertas en el tema del que quieres aprender, es por eso siempre buscamos personas que nos den consejos sobre los mejores recursos que encuentren.
En esta ocasión invitamos a Yesi Days a platicar sobre qué libros nos recomendaría para desarrollarte en data science.</description></item><item><title>Recursos para aprender Arquitectura de Software</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/07/15/recursos-para-aprender-arquitectura-de-software/</link><pubDate>Wed, 15 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/07/15/recursos-para-aprender-arquitectura-de-software/</guid><description>Tuvimos una plática con Agustín Ramos acerca de la arquitectura de software y lo que debes aprender para practicarla. Este pequeño artículo incluye nuestro resumen y las recomendaciones de Agustín.
¿Qué es la arquitectura de software? La arquitectura del software incluye el diseño del sistema a alto nivel: la descomposición del sistema en módulos, la descripción de las responsabilidades de cada uno y sus relaciones.
También incluye las prácticas y herramientas que permitirán que el proyecto cumpla con los atributos de calidad o requerimientos no funcionales.</description></item><item><title>¿Qué es el pensamiento computacional?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/07/09/qu%C3%A9-es-el-pensamiento-computacional/</link><pubDate>Thu, 09 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/07/09/qu%C3%A9-es-el-pensamiento-computacional/</guid><description>Todo lo relacionado con el pensamiento computacional (la programación, la inteligencia artificial, las computadoras) ha estado muy presente en la mente de la sociedad, porque vivimos en un mundo en el que cada aspecto de la vida se ha visto influenciado por lo que la computación permite.
En varios lugares del mundo se ha pensado que se debe agregar el pensamiento computacional a la educación básica que todos reciben, bajo la promesa de que mejorará en general la capacidad de pensar y resolver problemas.</description></item><item><title>Inducción y Deducción para desarrolladores de software</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/12/14/inducci%C3%B3n-y-deducci%C3%B3n-para-desarrolladores-de-software/</link><pubDate>Sat, 14 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/12/14/inducci%C3%B3n-y-deducci%C3%B3n-para-desarrolladores-de-software/</guid><description>Este es el tercer artículo acerca del libro &amp;ldquo;How to Solve It&amp;rdquo; de George Polya. Puedes ver los dos artículos anteriores aquí:
Técnicas para resolver problemas Heurística Con este artículo cerraremos con las ideas que George Polya desarrolló para resolver problemas.
Deducción Tratar de resolver problemas por deducción significa aplicar principios o conocimiento general a un caso específico. Por ejemplo para un problema práctico en el que tenemos encontrar la longitud de un cable tensor para una antena, sabemos que podemos aplicar el teorema de Pitágoras.</description></item><item><title>Técnicas para resolver problemas</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/09/27/t%C3%A9cnicas-para-resolver-problemas/</link><pubDate>Fri, 27 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/09/27/t%C3%A9cnicas-para-resolver-problemas/</guid><description>Todos los desarrolladores nos hemos encontrado con problemas que nos dejan perplejos y que no tenemos idea de por dónde empezar a resolver.
George Polya fue uno de los matemáticos más prolíficos del Siglo XX, un matemático de primera clase (de esos que descubren e inventan cosas, y para algunos, el matemático más influyente del siglo) pero que, a diferencia de muchos otros, mantenía un interés por la educación y la enseñanza de las matemáticas, algo muy peculiar.</description></item><item><title>Ultralearning: el arte del aprendizaje profundo</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/08/13/ultralearning-el-arte-del-aprendizaje-profundo/</link><pubDate>Tue, 13 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/08/13/ultralearning-el-arte-del-aprendizaje-profundo/</guid><description>¿En qué te convertirías si aprendieras todo lo que deseas?
¿Cuántas cosas están en tu lista de aprendizaje? Todos tenemos una lista larga de temas, habilidades y curiosidades por aprender. Pero tenemos una cantidad igual de grande de obstáculos para lograrlo: la falta de acceso a recursos de aprendizaje, la falta de tiempo, falta de motivación, dificultad en estructura, entre muchas otras cosas.
Scott Young el autor de Ultralearning fue muy amable al proporcionarme una copia de revisión antes de que saliera el libro que ya está a la venta, y en este artículo quiero sintetizar las principales técnicas que enseña para que puedas lograr aprender mejor.</description></item><item><title>Los mejores recursos para aprender programación funcional</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/04/06/los-mejores-recursos-para-aprender-programaci%C3%B3n-funcional/</link><pubDate>Sat, 06 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/04/06/los-mejores-recursos-para-aprender-programaci%C3%B3n-funcional/</guid><description>En el articulo anterior hablamos de la programación funcional y por qué es importante. En este te daremos algunos recursos para que puedas iniciarte en ella.
Empezando ligero Empecemos con algunos recursos para entenderla y apreciarla mejor.
Russ Olsen tiene una plática en la que explica las bases y características principales de la programación funcional en 40 minutos de manera concisa y entretenida.
Las bases ¿Quieres aprender un poco de las bases de la programación funcional?</description></item></channel></rss>