<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Problemas on The Dojo MX Blog</title><link>https://blog.thedojo.mx/tags/problemas/</link><description>Recent content in Problemas on The Dojo MX Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><lastBuildDate>Sun, 04 Oct 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.thedojo.mx/tags/problemas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Algunas ideas sobre la resolución de problemas</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/10/04/algunas-ideas-sobre-la-resoluci%C3%B3n-de-problemas/</link><pubDate>Sun, 04 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/10/04/algunas-ideas-sobre-la-resoluci%C3%B3n-de-problemas/</guid><description>En este artículo veremos algunas de las ideas que George Polya presenta en su libro How to Solve It sobre la resolución de problemas.
Estas ideas son sacadas del apartado &amp;ldquo;Aforismos y citas&amp;rdquo;, esperemos que pueda ayudar mejorar tus habilidades de resolución de problemas o que te saque del bache si te encuentras en uno.
Cada subtítulo es una frase que consideramos que vale la pena analizar más detalladamente.
Piensa en el fin antes de que empieces El tonto mira el principio, pero el sabio mira el final.</description></item><item><title>Inducción y Deducción para desarrolladores de software</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/12/14/inducci%C3%B3n-y-deducci%C3%B3n-para-desarrolladores-de-software/</link><pubDate>Sat, 14 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/12/14/inducci%C3%B3n-y-deducci%C3%B3n-para-desarrolladores-de-software/</guid><description>Este es el tercer artículo acerca del libro &amp;ldquo;How to Solve It&amp;rdquo; de George Polya. Puedes ver los dos artículos anteriores aquí:
Técnicas para resolver problemas Heurística Con este artículo cerraremos con las ideas que George Polya desarrolló para resolver problemas.
Deducción Tratar de resolver problemas por deducción significa aplicar principios o conocimiento general a un caso específico. Por ejemplo para un problema práctico en el que tenemos encontrar la longitud de un cable tensor para una antena, sabemos que podemos aplicar el teorema de Pitágoras.</description></item><item><title>El arte de resolver problemas: la heurística</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/10/03/el-arte-de-resolver-problemas-la-heur%C3%ADstica/</link><pubDate>Thu, 03 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/10/03/el-arte-de-resolver-problemas-la-heur%C3%ADstica/</guid><description>La heurística habla del comportamiento humano frente a los problemas. - George Polya
En un artículo anterior analizamos la estructura básica de un problema y la estructura de resolución que George Polya propone para intentar resolverlos.
Polya analiza a fondo la estructura del proceso de resolución de problemas. Aquí hablaremos de la heurística, de la que escribió en &amp;ldquo;How to solve it&amp;rdquo;{:target=&amp;quot;_blank&amp;quot;}, un compendio que pensó originalmente como un análisis de esta.</description></item></channel></rss>