<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Ciencias-De-La-Computación on The Dojo MX Blog</title><link>https://blog.thedojo.mx/tags/ciencias-de-la-computaci%C3%B3n/</link><description>Recent content in Ciencias-De-La-Computación on The Dojo MX Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><lastBuildDate>Sat, 12 Aug 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.thedojo.mx/tags/ciencias-de-la-computaci%C3%B3n/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>¿Por qué debes aprender ciencias de la computación?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/08/12/por-qu%C3%A9-debes-aprender-ciencias-de-la-computaci%C3%B3n/</link><pubDate>Sat, 12 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/08/12/por-qu%C3%A9-debes-aprender-ciencias-de-la-computaci%C3%B3n/</guid><description>Las ciencias de la computación a veces parecen algo mítico para los desarrolladores, algo que sólo aquellos que trabajan en Big Tech o en la NASA pueden entender. Pero si programas, es algo ya que usas a diario, por lo que te conviene comprenderlo mejor.
Empecemos por el principio definiendo qué son y cómo te pueden ayudar.
¿Qué son las ciencias de la computación? Las ciencias de la computación son un campo de estudio que busca entender los principios que rigen el fenómeno de la computación en general.</description></item><item><title>Pilares fundamentales de las ciencias de la computación</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/05/30/pilares-fundamentales-de-las-ciencias-de-la-computaci%C3%B3n/</link><pubDate>Tue, 30 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/05/30/pilares-fundamentales-de-las-ciencias-de-la-computaci%C3%B3n/</guid><description>The computer is the tool but not the object of study. - Peter Denning
Entender la computación profundamente es importante para cualquier desarrollador de software, porque al avanzar en su carrera se encontrará con problemas relacionados con las principios más fundamentales de la computación. Piensa en los siguientes casos:
¿Es mejor mantener este sistema como un monolito o dividirlo en microservicios? ¿Cómo puedo hacer que este sistema sea más rápido?</description></item></channel></rss>