<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Deep-Learning on The Dojo MX Blog</title><link>https://blog.thedojo.mx/tags/deep-learning/</link><description>Recent content in Deep-Learning on The Dojo MX Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><lastBuildDate>Sun, 23 Feb 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.thedojo.mx/tags/deep-learning/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Reseña del libro 'Deep Learning' de MIT Press Essential Knowledge Series</title><link>https://blog.thedojo.mx/2025/02/23/rese%C3%B1a-del-libro-deep-learning-de-mit-press-essential-knowledge-series/</link><pubDate>Sun, 23 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2025/02/23/rese%C3%B1a-del-libro-deep-learning-de-mit-press-essential-knowledge-series/</guid><description>La serie The MIT Press Essential Knowledge Series es una serie de libros de introducción a diferentes temas interesantes y actuales, sobre todo de ciencia y tecnología.
Me gustan mucho porque son lo suficientemente introductorios para que cualquiera sin conocimiento previo del tema específico pueda introducirse, pero lo suficientemente completos para salir con una buena visión general de ese tema específico.
El libro del que quiero hablar es de un tema que se ha vuelto cada vez más importante, el Deep Learning.</description></item><item><title>¿Cómo funciona TensorFlow?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2024/09/16/c%C3%B3mo-funciona-tensorflow/</link><pubDate>Mon, 16 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2024/09/16/c%C3%B3mo-funciona-tensorflow/</guid><description>TensorFlow es una de las herramientas más populares e influyentes en el campo de la del aprendizaje automático. En este artículo vamos a ver qué es exactamente y cómo funciona.
¿Qué es TensorFlow? Siempre que hablamos de TensorFlow se dice que es una &amp;ldquo;biblioteca (o librería) para hacer aprendizaje automático, pero este definición no es muy explícita y por eso vamos a ver cómo nos permite crear modelos de aprendizaje.</description></item></channel></rss>