<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Js on The Dojo MX Blog</title><link>https://blog.thedojo.mx/tags/js/</link><description>Recent content in Js on The Dojo MX Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><lastBuildDate>Mon, 06 Dec 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.thedojo.mx/tags/js/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>¿Por qué deberías aprender TypeScript?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/12/06/por-qu%C3%A9-deber%C3%ADas-aprender-typescript/</link><pubDate>Mon, 06 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/12/06/por-qu%C3%A9-deber%C3%ADas-aprender-typescript/</guid><description>TypeScript es uno de los lenguajes que más ha sonado en los últimos años. En este artículo vamos a hablar de por qué es una buena idea que lo aprendas y las ventajas que te puede dar.
Acerca de TypeScript El propósito de TypeScript es tener un lenguaje adecuado para crear grandes sistemas que compile a JS. En realidad, todo programa válido en JS también es Válido en TypeScript. La principal diferencia que verás en TypeScript con respecto a JS es que este soporta anotaciones e inferencia de tipos de datos y los verifica en tiempo de compilación.</description></item><item><title>¿Qué es un engine de JavaScript?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/05/17/qu%C3%A9-es-un-engine-de-javascript/</link><pubDate>Sun, 17 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/05/17/qu%C3%A9-es-un-engine-de-javascript/</guid><description>Me llamó mucho la atención la salida de Deno v1 esta semana y le quise echar un ojito. Pero desde la explicación que da inicialmente, no entiendo exactamente lo que es y hace:
&amp;ldquo;Deno is a simple, modern and secure runtime for JavaScript and TypeScript that uses V8 and is built in Rust.&amp;rdquo;
Aquí me surgió la pregunta: ¿Qué es un runtime para JavaScript?
Pero para contestarla, antes tengo que entender qué es V8.</description></item><item><title>Entendiendo ES6</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/04/27/entendiendo-es6/</link><pubDate>Mon, 27 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/04/27/entendiendo-es6/</guid><description>Hace tiempo dimos un curso de ES6 o ES2015. Hicimos una investigación acerca de la historia, la nomenclatura, quién lo creo y porque tanta confusión con los nombres.
En este video explicamos eso y más: las características principales que se agregaron y la diferencia entre JavaScript y ECMAScript.
¿Tienes dudas específicas de JavaScript? Compártelas en los comentarios e intentaremos hacer videos sobre eso.</description></item><item><title>Los mejores recursos para aprender programación funcional</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/04/06/los-mejores-recursos-para-aprender-programaci%C3%B3n-funcional/</link><pubDate>Sat, 06 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/04/06/los-mejores-recursos-para-aprender-programaci%C3%B3n-funcional/</guid><description>En el articulo anterior hablamos de la programación funcional y por qué es importante. En este te daremos algunos recursos para que puedas iniciarte en ella.
Empezando ligero Empecemos con algunos recursos para entenderla y apreciarla mejor.
Russ Olsen tiene una plática en la que explica las bases y características principales de la programación funcional en 40 minutos de manera concisa y entretenida.
Las bases ¿Quieres aprender un poco de las bases de la programación funcional?</description></item></channel></rss>