<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Computer-Science on The Dojo MX Blog</title><link>https://blog.thedojo.mx/tags/computer-science/</link><description>Recent content in Computer-Science on The Dojo MX Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><lastBuildDate>Sat, 12 Aug 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.thedojo.mx/tags/computer-science/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>¿Por qué debes aprender ciencias de la computación?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/08/12/por-qu%C3%A9-debes-aprender-ciencias-de-la-computaci%C3%B3n/</link><pubDate>Sat, 12 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/08/12/por-qu%C3%A9-debes-aprender-ciencias-de-la-computaci%C3%B3n/</guid><description>Las ciencias de la computación a veces parecen algo mítico para los desarrolladores, algo que sólo aquellos que trabajan en Big Tech o en la NASA pueden entender. Pero si programas, es algo ya que usas a diario, por lo que te conviene comprenderlo mejor.
Empecemos por el principio definiendo qué son y cómo te pueden ayudar.
¿Qué son las ciencias de la computación? Las ciencias de la computación son un campo de estudio que busca entender los principios que rigen el fenómeno de la computación en general.</description></item><item><title>Pilares fundamentales de las ciencias de la computación</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/05/30/pilares-fundamentales-de-las-ciencias-de-la-computaci%C3%B3n/</link><pubDate>Tue, 30 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/05/30/pilares-fundamentales-de-las-ciencias-de-la-computaci%C3%B3n/</guid><description>The computer is the tool but not the object of study. - Peter Denning
Entender la computación profundamente es importante para cualquier desarrollador de software, porque al avanzar en su carrera se encontrará con problemas relacionados con las principios más fundamentales de la computación. Piensa en los siguientes casos:
¿Es mejor mantener este sistema como un monolito o dividirlo en microservicios? ¿Cómo puedo hacer que este sistema sea más rápido?</description></item><item><title>La importancia de entender los principios de la computación</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/02/17/la-importancia-de-entender-los-principios-de-la-computaci%C3%B3n/</link><pubDate>Fri, 17 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/02/17/la-importancia-de-entender-los-principios-de-la-computaci%C3%B3n/</guid><description>Este artículo está inspirado por lo que leí en el resumen del libro que Camilo Chacón Sartori está escribiendo y que muy amablemente me compartió para que le diera mi opinión. El libro se llama &amp;ldquo;Principios de programación&amp;rdquo;. Espero que pronto esté disponible, pero mientras, hablemos de la importancia de comprender los principios básicos de la computación y programación, con la esperanza de que te emociones por aprender más sobre ellos.</description></item><item><title>Problemas difíciles de la computación y su relación con la criptografía: Problemas NP</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/02/03/problemas-dif%C3%ADciles-de-la-computaci%C3%B3n-y-su-relaci%C3%B3n-con-la-criptograf%C3%ADa-problemas-np/</link><pubDate>Fri, 03 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/02/03/problemas-dif%C3%ADciles-de-la-computaci%C3%B3n-y-su-relaci%C3%B3n-con-la-criptograf%C3%ADa-problemas-np/</guid><description>La intuición a veces nos dice que cualquier cálculo numérico debería ser muy fácil para una computadora. Sin embargo, hay problemas numéricos y no numéricos que son imposibles de resolver para las computadoras actuales, independientemente de su poder de procesamiento.
La criptografía actual está soportada por una serie de problemas que suponemos muy difíciles de resolver de la ciencias de la computación.
En esta serie de artículos vamos a estar hablando de ellos para entenderlos a profundidad y sobre todo para entender cómo es que se relacionan con los algoritmos criptográficos, como con los algoritmos de llave pública, como Diffie-Hellman y RSA.</description></item></channel></rss>