<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Matemáticas on The Dojo MX Blog</title><link>https://blog.thedojo.mx/tags/matem%C3%A1ticas/</link><description>Recent content in Matemáticas on The Dojo MX Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><lastBuildDate>Sun, 23 Feb 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.thedojo.mx/tags/matem%C3%A1ticas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Reseña del libro 'Deep Learning' de MIT Press Essential Knowledge Series</title><link>https://blog.thedojo.mx/2025/02/23/rese%C3%B1a-del-libro-deep-learning-de-mit-press-essential-knowledge-series/</link><pubDate>Sun, 23 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2025/02/23/rese%C3%B1a-del-libro-deep-learning-de-mit-press-essential-knowledge-series/</guid><description>La serie The MIT Press Essential Knowledge Series es una serie de libros de introducción a diferentes temas interesantes y actuales, sobre todo de ciencia y tecnología.
Me gustan mucho porque son lo suficientemente introductorios para que cualquiera sin conocimiento previo del tema específico pueda introducirse, pero lo suficientemente completos para salir con una buena visión general de ese tema específico.
El libro del que quiero hablar es de un tema que se ha vuelto cada vez más importante, el Deep Learning.</description></item><item><title>Matemáticas para criptografía</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/12/25/matem%C3%A1ticas-para-criptograf%C3%ADa/</link><pubDate>Sat, 25 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/12/25/matem%C3%A1ticas-para-criptograf%C3%ADa/</guid><description>¿Quieres entender por qué los algoritmos criptográficos pueden prometer seguridad? Todos están basados en operaciones matemáticas, problemas difíciles de resolver, probabilidad y estadística.
Veamos un plan de estudios de matemáticas que podrías usar para adquirir las habilidades matemáticas necesarias para entender mejor los algoritmos criptográficos.
Básico básico Empecemos por los fundamentos más profundos que debes tener, que hasta pueden parecer obvios. Lo importante es que tengas la seguridad de que los dominas y si no, te proporcionamos algunos recursos para que los repases.</description></item><item><title>Criptografía VS computación cuántica</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/12/11/criptograf%C3%ADa-vs-computaci%C3%B3n-cu%C3%A1ntica/</link><pubDate>Sat, 11 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/12/11/criptograf%C3%ADa-vs-computaci%C3%B3n-cu%C3%A1ntica/</guid><description>“If you are not completely confused by quantum mechanics, you do not understand it.” - Richard Feynman
La computación cuántica es una tecnología muy prometedora que lleva décadas en gestación y cada vez la vemos más cerca. Una de las cosas que más llama la atención es la capacidad de cómputo que las computadoras cuánticas pueden tener, en este artículo aclararemos de qué se trata todo esto y cómo se relaciona con la criptografía, uno de los campos más afectados.</description></item><item><title>Recursos para aprender Criptografía en 2022</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/12/08/recursos-para-aprender-criptograf%C3%ADa-en-2022/</link><pubDate>Wed, 08 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/12/08/recursos-para-aprender-criptograf%C3%ADa-en-2022/</guid><description>La criptografía es un campo con mucha demanda laboral actualmente porque es importante para diferentes áreas de la informática. En este artículo vamos hablar su importancia y cómo puedes aprenderlo si está dentro de tus intereses.
La importancia de la criptografía En el artículo ¿Qué es la Criptografía? explicamos que es un conjunto de técnicas y conocimiento que busca ocultar la información, derivada de las matemáticas y las ciencias de la computación.</description></item><item><title>Las bases matemáticas de la programación funcional</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/03/18/las-bases-matem%C3%A1ticas-de-la-programaci%C3%B3n-funcional/</link><pubDate>Thu, 18 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/03/18/las-bases-matem%C3%A1ticas-de-la-programaci%C3%B3n-funcional/</guid><description>La programación funcional tiene conceptos muy relacionados con las matemáticas. Aquí te vamos a platicar de sus orígenes y de algunos conceptos matemáticos directamente embebidos en la programación funcional.
Lo primero que tienes que recordar es que las matemáticas no tienen que ver necesariamente con números, sino con el razonamiento y la formalización de este. En este artículo hablamos más de ello: Las matemáticas que necesitas para programar.
Ahora sí, empecemos con lo más fundamental de las matemáticas que soportan la programación funcional, no sin mencionar que podemos afirmar que la programación funcional es una forma de matemáticas.</description></item><item><title>Cursos certificados gratuitos</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/05/16/cursos-certificados-gratuitos/</link><pubDate>Sat, 16 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/05/16/cursos-certificados-gratuitos/</guid><description>Debido a la emergencia sanitaria mundial, algunas universidades han liberado cursos que además de auditar, puedes cursar para obtener un certificado. Si quieres mejorar un poco tu perfil del LinkedIn aquí te ponemos unos cursos de tecnología que puedes tomar.
Programación Computer Programming For Everyone
C++ For C Programmers
Code Yourself! An introduction to Programming
Build Your First Android App
¡A Programar! Una introducción a la programación
Robótica (para niños)</description></item><item><title>Las matemáticas que debes saber para programar</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/12/25/las-matem%C3%A1ticas-que-debes-saber-para-programar/</link><pubDate>Wed, 25 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/12/25/las-matem%C3%A1ticas-que-debes-saber-para-programar/</guid><description>Cuando se habla de matemáticas muchas personas prefieren cambiar de tema.
Pero las matemáticas son la base de muchas otras ciencias incluida la computación. Podríamos considerar las ciencias de la computación como una rama de las matemáticas, pero que ha evolucionado todavía más allá de ellas.
Para programar con eficacia no necesitas saber muchas matemáticas, con el entendimiento básico es suficiente. En este artículo hablaremos de aquello que debes dominar.</description></item><item><title>Técnicas para resolver problemas</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/09/27/t%C3%A9cnicas-para-resolver-problemas/</link><pubDate>Fri, 27 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/09/27/t%C3%A9cnicas-para-resolver-problemas/</guid><description>Todos los desarrolladores nos hemos encontrado con problemas que nos dejan perplejos y que no tenemos idea de por dónde empezar a resolver.
George Polya fue uno de los matemáticos más prolíficos del Siglo XX, un matemático de primera clase (de esos que descubren e inventan cosas, y para algunos, el matemático más influyente del siglo) pero que, a diferencia de muchos otros, mantenía un interés por la educación y la enseñanza de las matemáticas, algo muy peculiar.</description></item></channel></rss>