<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Fp on The Dojo MX Blog</title><link>https://blog.thedojo.mx/tags/fp/</link><description>Recent content in Fp on The Dojo MX Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><lastBuildDate>Mon, 17 Apr 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.thedojo.mx/tags/fp/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Composición en el software</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/04/17/composici%C3%B3n-en-el-software/</link><pubDate>Mon, 17 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/04/17/composici%C3%B3n-en-el-software/</guid><description>Composición:
Es la acción de combinar componentes individuales para formar un sistema más complejo.
Componer es la técnica más efectiva para construir software de manera organizada. La composición nos permite crear software complejo porque nos permite construir piezas pequeñas que resuelven problemas manejables y luego &amp;ldquo;juntarlas&amp;rdquo; para entregar la solución de nuestro problema.
Veamos algunas formas de hacer composición en el software y por qué es más efectivo que otras formas de reutilizar código.</description></item><item><title>Las bases matemáticas de la programación funcional</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/03/18/las-bases-matem%C3%A1ticas-de-la-programaci%C3%B3n-funcional/</link><pubDate>Thu, 18 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/03/18/las-bases-matem%C3%A1ticas-de-la-programaci%C3%B3n-funcional/</guid><description>La programación funcional tiene conceptos muy relacionados con las matemáticas. Aquí te vamos a platicar de sus orígenes y de algunos conceptos matemáticos directamente embebidos en la programación funcional.
Lo primero que tienes que recordar es que las matemáticas no tienen que ver necesariamente con números, sino con el razonamiento y la formalización de este. En este artículo hablamos más de ello: Las matemáticas que necesitas para programar.
Ahora sí, empecemos con lo más fundamental de las matemáticas que soportan la programación funcional, no sin mencionar que podemos afirmar que la programación funcional es una forma de matemáticas.</description></item><item><title>¿Por qué deberías aprender Elixir?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/06/02/por-qu%C3%A9-deber%C3%ADas-aprender-elixir/</link><pubDate>Sun, 02 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/06/02/por-qu%C3%A9-deber%C3%ADas-aprender-elixir/</guid><description>TL;DR ¿Por qué deberías considerar aprender Elixir? La respuesta fácil la encuentras en el siguiente gráfica y la plática de la que salió:
{: .align-center}
Este registro visual salió de esta plática:
Agradecemos a @loreniuxmr por la plática y a @alebricio por el registro visual, así como a Hack Tabasco por la organización.
¿Todavía no te convences? Entonces hablemos más profundamente. Elixir es un lenguaje de programación reciente (creado cerca de 2012), pero que está haciendo mucho ruido, aunque considerando que no tiene ninguno de los nombres legendarios del área de sistemas atrás ni a alguna empresa prominente.</description></item><item><title>¿Qué es la programación funcional?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/03/30/qu%C3%A9-es-la-programaci%C3%B3n-funcional/</link><pubDate>Sat, 30 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/03/30/qu%C3%A9-es-la-programaci%C3%B3n-funcional/</guid><description>En los últimos años ha estado cobrando relevancia (de nuevo) la programación funcional. ¿Qué diferencias tiene con los estilos más usados? En este artículo hablaremos de sus dos caracterísitcas más distintivas y el tipo de programas que se pueden crear con ella.
Definición Se puede definir la programación funcional así:
Estilo de programación en el que se usan principalmente funciones puras y valores inmutables. En los lenguajes funcionales, todo es una expresión, es decir, todo tiene un valor inmutable.</description></item></channel></rss>