<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Solid on The Dojo MX Blog</title><link>https://blog.thedojo.mx/tags/solid/</link><description>Recent content in Solid on The Dojo MX Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><lastBuildDate>Sat, 17 Jun 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.thedojo.mx/tags/solid/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>쯉on aplicables y pr치cticos los principios SOLID?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/06/17/son-aplicables-y-pr%C3%A1cticos-los-principios-solid/</link><pubDate>Sat, 17 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/06/17/son-aplicables-y-pr%C3%A1cticos-los-principios-solid/</guid><description>Los principios SOLID, se ense침an como verdades incuestionables sobre el buen desarrollo de software. Aunque, justo por la educaci칩n, antes era completamente partidario de estos, con el tiempo me fui dando cuenta de varias de las fallas que presentan.
En este art칤culo te voy a hablar de las fallas generales como conjunto, pero tambi칠n es un 칤ndice para una serie de art칤culos que escrib칤 sobre cada uno de ellos, analiz치ndolo a profundidad.</description></item><item><title>El principio de Inversi칩n de Dependencias</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/04/22/el-principio-de-inversi%C3%B3n-de-dependencias/</link><pubDate>Sat, 22 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/04/22/el-principio-de-inversi%C3%B3n-de-dependencias/</guid><description>Este es el art칤culo final sobre el an치lisis de los principios SOLID. En este art칤culo veremos el principio de Inversi칩n de Dependencias, el cual nos dice que las clases de alto nivel no deben depender de las clases de bajo nivel, sino que ambas deben depender de abstracciones.
Veamos qu칠 tan 칰til es en la vida real, aplic치ndolo d칤a a d칤a, cu치les son las formas de implementarlo y algunos ejemplos, as칩 como algunas cr칤ticas.</description></item><item><title>El principio de segregaci칩n de Interfaces</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/04/01/el-principio-de-segregaci%C3%B3n-de-interfaces/</link><pubDate>Sat, 01 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/04/01/el-principio-de-segregaci%C3%B3n-de-interfaces/</guid><description>Continuemos con el estudio de los principios SOLID. En esta ocasi칩n hablaremos del cuarto principio: El principio de segregaci칩n de interfaces.
Recuerda que el objetivo de estos art칤culos no es explic치rtelos como si fueran una religi칩n que est치s mal si no sigues, sino analizarlos bajo una luz cr칤tica y decidir si de verdad son 칰tiles o podemos usar otro principio.
Analicemos primero el enunciado, junto con algunos ejemplos y veamos si nos conviene aplicarlo directamente o no.</description></item><item><title>El principio de sustituci칩n de Liskov</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/03/06/el-principio-de-sustituci%C3%B3n-de-liskov/</link><pubDate>Mon, 06 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/03/06/el-principio-de-sustituci%C3%B3n-de-liskov/</guid><description>El tercer principio enunciado en los principios SOLID es el principio de sustituci칩n de Liskov. 쯈u칠 significa este principio? Y m치s importante, 쯨ale la pena seguirlo? Pero antes de hablar del principio, hablemos de Barbara Liskov, la persona que lo inspir칩 y que estableci칩 los conceptos principales.
Un poco de historia: Barbara Liskov Barbara Liskov es una matem치tica muy reconocida en las ciencias de la computaci칩n por los grandes aportes que ha hecho.</description></item><item><title>El principio Abierto/Cerrado (Open/Closed)</title><link>https://blog.thedojo.mx/2022/12/03/el-principio-abierto/cerrado-open/closed/</link><pubDate>Sat, 03 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2022/12/03/el-principio-abierto/cerrado-open/closed/</guid><description>El principio Abierto/Cerrado, originalmente establecido por Bertrand Meyer en 1988 (pero popularizado por Robert Martin{:target=&amp;quot;_blank&amp;quot;}), es para mi uno de los m치s 칰tiles en el conjunto (tal vez el m치s 칰til) de SOLID.
Vamos a analizarlo, ver sus caso de uso y finalmente a establecer sus relaciones con otros principios de dise침o de software que te pueden ayudar a crear mejores programas.
El principio Abierto/Cerrado Este principio establece que:
Cualquier m칩dulo de software deber칤a estar abierto para la extensi칩n, pero cerrado para modificaci칩n.</description></item><item><title>An치lisis de los principios SOLID: Principio de Responsabilidad 칔nica</title><link>https://blog.thedojo.mx/2022/12/01/an%C3%A1lisis-de-los-principios-solid-principio-de-responsabilidad-%C3%BAnica/</link><pubDate>Thu, 01 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2022/12/01/an%C3%A1lisis-de-los-principios-solid-principio-de-responsabilidad-%C3%BAnica/</guid><description>En esta serie de art칤culos vamos a hablar sobre los cinco principios SOLID. Se dice que todo programador que quiera crear c칩digo mantenible y &amp;ldquo;limpio&amp;rdquo; debe conocer y usar. La estructura de los art칤culos llevar치 la siguiente forma:
Explicaci칩n del principio Ejemplos y contraejemplos para pensar Cr칤ticas y alternativas Esta serie de art칤culos surge debido a que aunque son poco entendidos por la mayor칤a de los programadores, estos principios se toman como verdades universales que hay que seguir.</description></item><item><title>Principios de Dise침o de Software</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/03/19/principios-de-dise%C3%B1o-de-software/</link><pubDate>Tue, 19 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/03/19/principios-de-dise%C3%B1o-de-software/</guid><description>En este art칤culo hablaremos primero de la importancia de aprender principios: qu칠 son, qu칠 ventajas tienen y c칩mo aplicarlos.
Hallar치s una explicaci칩n b치sica de cada principio y su importancia, pero cada principio tendr치 un post extenso explicando sus aplicaciones, forma de implementarlo y ejemplos pr치cticos, un s칩lo art칤culo no es suficiente para explicarlos cuando se podr칤a escribir un libro sobre cada principio.
Ponle atenci칩n a los primeros dos 游땔. Pero antes hablemos de lo que es un principio en general.</description></item><item><title>Patr칩n de dise침o: Cadena de responsabilidad</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/02/21/patr%C3%B3n-de-dise%C3%B1o-cadena-de-responsabilidad/</link><pubDate>Thu, 21 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/02/21/patr%C3%B3n-de-dise%C3%B1o-cadena-de-responsabilidad/</guid><description>Prop칩sito Asegurar el bajo acoplamiento entre un request y su receiver dando a m칰ltiples objetos oportunidad de manejar el request
Hace unas semanas me enfrent칠 a un tema de procesar un mensaje de un usuario y darle tratamiento por medio de un algoritmo de Natrual Language Processing. Antes de pasar el mensaje por el set de algoritmos apropiados hay que darle una serie de tratamientos previos:
Eliminar los acentos y solo dejar en ASCII el mensaje.</description></item></channel></rss>