<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cursos on The Dojo MX Blog</title><link>https://blog.thedojo.mx/tags/cursos/</link><description>Recent content in Cursos on The Dojo MX Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><lastBuildDate>Sun, 18 Dec 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.thedojo.mx/tags/cursos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>¿Cómo aprender Rust? Recursos para empezar</title><link>https://blog.thedojo.mx/2022/12/18/c%C3%B3mo-aprender-rust-recursos-para-empezar/</link><pubDate>Sun, 18 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2022/12/18/c%C3%B3mo-aprender-rust-recursos-para-empezar/</guid><description>En el artículo pasado hablamos de por qué te conviene aprender Rust, un lenguaje moderno, seguro y productivo. Ahora hablemos de cómo empezar, primero veamos los recursos en español y sigamos con recursos en inglés.
Guía oficial En la página oficial de Rust puedes encontrar una página que te da muchos recursos para aprender Rust: Aprende Rust. Lo malo es que la mayoría de los recursos a los que refiere están en inglés.</description></item><item><title>Recursos para aprender Criptografía en 2022</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/12/08/recursos-para-aprender-criptograf%C3%ADa-en-2022/</link><pubDate>Wed, 08 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/12/08/recursos-para-aprender-criptograf%C3%ADa-en-2022/</guid><description>La criptografía es un campo con mucha demanda laboral actualmente porque es importante para diferentes áreas de la informática. En este artículo vamos hablar su importancia y cómo puedes aprenderlo si está dentro de tus intereses.
La importancia de la criptografía En el artículo ¿Qué es la Criptografía? explicamos que es un conjunto de técnicas y conocimiento que busca ocultar la información, derivada de las matemáticas y las ciencias de la computación.</description></item><item><title>Recursos para aprender diseño de sistemas</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/03/29/recursos-para-aprender-dise%C3%B1o-de-sistemas/</link><pubDate>Mon, 29 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/03/29/recursos-para-aprender-dise%C3%B1o-de-sistemas/</guid><description>El diseño de sistemas es un tema recurrente en entrevistas para desarrolladores de software, sobre todo para los niveles que requieren más experiencia, pero más allá de eso, es una habilidad fundamental a dominar si quieres avanzar en tu carrera.
Es por eso que vamos a empezar a hablar más de ese tema, contando nuestra experiencia, pero al mismo tiempo aprendiendo a diseñar mejor.
En este post hablaremos de algunos recursos con los que puedes empezar a aprender.</description></item><item><title>Cursos certificados gratuitos</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/05/16/cursos-certificados-gratuitos/</link><pubDate>Sat, 16 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/05/16/cursos-certificados-gratuitos/</guid><description>Debido a la emergencia sanitaria mundial, algunas universidades han liberado cursos que además de auditar, puedes cursar para obtener un certificado. Si quieres mejorar un poco tu perfil del LinkedIn aquí te ponemos unos cursos de tecnología que puedes tomar.
Programación Computer Programming For Everyone
C++ For C Programmers
Code Yourself! An introduction to Programming
Build Your First Android App
¡A Programar! Una introducción a la programación
Robótica (para niños)</description></item><item><title>Los mejores recursos para aprender programación funcional</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/04/06/los-mejores-recursos-para-aprender-programaci%C3%B3n-funcional/</link><pubDate>Sat, 06 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/04/06/los-mejores-recursos-para-aprender-programaci%C3%B3n-funcional/</guid><description>En el articulo anterior hablamos de la programación funcional y por qué es importante. En este te daremos algunos recursos para que puedas iniciarte en ella.
Empezando ligero Empecemos con algunos recursos para entenderla y apreciarla mejor.
Russ Olsen tiene una plática en la que explica las bases y características principales de la programación funcional en 40 minutos de manera concisa y entretenida.
Las bases ¿Quieres aprender un poco de las bases de la programación funcional?</description></item></channel></rss>