<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Design-Patterns on The Dojo MX Blog</title><link>https://blog.thedojo.mx/tags/design-patterns/</link><description>Recent content in Design-Patterns on The Dojo MX Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><lastBuildDate>Sat, 23 Feb 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.thedojo.mx/tags/design-patterns/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Patrones de diseño: qué son y cuándo usarlos</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/02/23/patrones-de-dise%C3%B1o-qu%C3%A9-son-y-cu%C3%A1ndo-usarlos/</link><pubDate>Sat, 23 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/02/23/patrones-de-dise%C3%B1o-qu%C3%A9-son-y-cu%C3%A1ndo-usarlos/</guid><description>Parte del conocimiento fundamental de un desarrollador profesional de software son los Patrones de diseño (Design Patterns). En este artículo explicamos de manera concisa:
Qué son De dónde vienen Por qué deberías aprender algunos cuantos Por dónde empezar Qué son los patrones de diseño &amp;ldquo;No hay nada nuevo bajo el sol&amp;rdquo;: es una conocida frase que quiere decir que gran parte de los problemas que la humanidad se ha enfrentado se siguen repitiendo vez tras vez.</description></item><item><title>Patrón de diseño: Cadena de responsabilidad</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/02/21/patr%C3%B3n-de-dise%C3%B1o-cadena-de-responsabilidad/</link><pubDate>Thu, 21 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/02/21/patr%C3%B3n-de-dise%C3%B1o-cadena-de-responsabilidad/</guid><description>Propósito Asegurar el bajo acoplamiento entre un request y su receiver dando a múltiples objetos oportunidad de manejar el request
Hace unas semanas me enfrenté a un tema de procesar un mensaje de un usuario y darle tratamiento por medio de un algoritmo de Natrual Language Processing. Antes de pasar el mensaje por el set de algoritmos apropiados hay que darle una serie de tratamientos previos:
Eliminar los acentos y solo dejar en ASCII el mensaje.</description></item></channel></rss>