<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Api on The Dojo MX Blog</title><link>https://blog.thedojo.mx/tags/api/</link><description>Recent content in Api on The Dojo MX Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><lastBuildDate>Sat, 15 Jun 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.thedojo.mx/tags/api/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Entendiendo REST. El estilo de Arquitectura.</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/06/15/entendiendo-rest.-el-estilo-de-arquitectura./</link><pubDate>Sat, 15 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/06/15/entendiendo-rest.-el-estilo-de-arquitectura./</guid><description>En el artículo anterior de la serie hablamos un poco de lo que es una API REST. En este artículo empezaremos a ver qué es REST y por qué surgió.
Antes de empezar con lo nuestro, hablemos de lo que NO es una API REST.
Esto no es REST Actualmente, muchos desarrolladores (yo me contaba entre ellos), llaman API REST a cualquier servicio Web que corra sobre HTTP, sirva recursos (objetos o elementos que representan un objeto) o cosas parecidas y use JSON como lenguaje de transferencia de datos.</description></item><item><title>Tres formas de crear API's con Python</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/03/12/tres-formas-de-crear-apis-con-python/</link><pubDate>Tue, 12 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/03/12/tres-formas-de-crear-apis-con-python/</guid><description>Es una tarea común para un desarrollador el diseñar e implementar una API web. Veremos tres herramientas para desarrollar tu API, de lo más sencillo a lo más completo: Hug, Flask y Django Rest Framework.
Hug Hug es una pequeña biblioteca para crear API&amp;rsquo;s muy fáciles de entender y mantener. Provee un serie de herramientas que permiten hacer tu API muy rápidamente, con poco código y siguiendo las mejores prácticas. Hug no es una biblioteca exclusiva para hacer API&amp;rsquo;s web, sino que se enfoca en permitirte crear API&amp;rsquo;s en el más amplio sentido de la palabra: una intefaz para permitir el uso automatizado (mediante código) de tu programa.</description></item></channel></rss>