<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Machine-Learning on The Dojo MX Blog</title><link>https://blog.thedojo.mx/tags/machine-learning/</link><description>Recent content in Machine-Learning on The Dojo MX Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><lastBuildDate>Sun, 23 Feb 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.thedojo.mx/tags/machine-learning/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Reseña del libro 'Deep Learning' de MIT Press Essential Knowledge Series</title><link>https://blog.thedojo.mx/2025/02/23/rese%C3%B1a-del-libro-deep-learning-de-mit-press-essential-knowledge-series/</link><pubDate>Sun, 23 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2025/02/23/rese%C3%B1a-del-libro-deep-learning-de-mit-press-essential-knowledge-series/</guid><description>La serie The MIT Press Essential Knowledge Series es una serie de libros de introducción a diferentes temas interesantes y actuales, sobre todo de ciencia y tecnología.
Me gustan mucho porque son lo suficientemente introductorios para que cualquiera sin conocimiento previo del tema específico pueda introducirse, pero lo suficientemente completos para salir con una buena visión general de ese tema específico.
El libro del que quiero hablar es de un tema que se ha vuelto cada vez más importante, el Deep Learning.</description></item><item><title>¿Cómo funciona TensorFlow?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2024/09/16/c%C3%B3mo-funciona-tensorflow/</link><pubDate>Mon, 16 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2024/09/16/c%C3%B3mo-funciona-tensorflow/</guid><description>TensorFlow es una de las herramientas más populares e influyentes en el campo de la del aprendizaje automático. En este artículo vamos a ver qué es exactamente y cómo funciona.
¿Qué es TensorFlow? Siempre que hablamos de TensorFlow se dice que es una &amp;ldquo;biblioteca (o librería) para hacer aprendizaje automático, pero este definición no es muy explícita y por eso vamos a ver cómo nos permite crear modelos de aprendizaje.</description></item><item><title>Mojo 🔥: un lenguaje prometedor</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/12/13/mojo-un-lenguaje-prometedor/</link><pubDate>Wed, 13 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/12/13/mojo-un-lenguaje-prometedor/</guid><description>Chris Lattner{:target=&amp;quot;_blank&amp;quot;}, uno de los creadores de LLVM y Swift, ha estado desarrollando un nuevo lenguaje basado en la sintaxis de Python pero pensado para atacar su punto más débil: la velocidad de ejecución.
Este lenguaje se llama Mojo, y está siendo publicitado como un lenguaje para hacer aplicaciones de inteligencia artificial. Como ya dijimos, su enfoque principal está en ser un lenguaje que produzca programar eficientes, por lo que puede ser usado para cualquier aplicación que requiera alto rendimiento o hacer una gran cantidad de cálculos, justo como las aplicaciones de machine learning.</description></item><item><title>Ejercicio: programando un perceptrón con Python</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/01/07/ejercicio-programando-un-perceptr%C3%B3n-con-python/</link><pubDate>Sat, 07 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/01/07/ejercicio-programando-un-perceptr%C3%B3n-con-python/</guid><description>En este post platicaremos acerca de cómo funciona un perceptrón con un ejemplo de código y las técnicas que utiliza para aproximar una función a partir de datos.
Si no tienes claro lo que es un perceptrón, puedes leer nuestro artículo anterior{:target=&amp;quot;_blank&amp;quot;}. Ahí también explicamos las bases de funcionamiento. En este artículo lo vamos a ilustrar de la manera más sencilla posible.
El conjunto de datos Recuerda que para poder crear un algoritmo de machine learning necesitamos un conjunto de datos, ya que el punto es que este algoritmo aprenda de estos datos.</description></item><item><title>Intro a Machine Learning: Entendiendo el perceptrón</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/03/25/intro-a-machine-learning-entendiendo-el-perceptr%C3%B3n/</link><pubDate>Thu, 25 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/03/25/intro-a-machine-learning-entendiendo-el-perceptr%C3%B3n/</guid><description>Hablar de aprendizaje automático y los términos que lo rodean, muchas veces intimida a los desarrolladores. En esta serie de posts vamos a intentar explicar los conceptos detrás del aprendizaje automático y llevarlos a la práctica.
Acerca de los nombres de las cosas Antes de empezar a hablar de inteligencia artificial, aprendizaje automático, aprendizaje profundo y todas esas cosas, queremos hacer una nota sobre el nombrado en las asuntos de tecnología.</description></item><item><title>Ruta de aprendizaje: Deep Learning</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/03/06/ruta-de-aprendizaje-deep-learning/</link><pubDate>Sat, 06 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/03/06/ruta-de-aprendizaje-deep-learning/</guid><description>Inspirado en el libro &amp;ldquo;Ultralearning&amp;rdquo; de Scott Young, voy hacer un proyecto de aprendizaje de algo que llama mi atención desde hace mucho: Deep Learning y Machine Learning en general. Si no conces el concepto, te invito leer el post aquí: Ultralearning: el arte del aprendizaje profundo.
En esta serie documentaremos las diferentes fases. Este primer post trata sobre los recursos que usaré para aprender. Si tienes alguna sugerencia, ¡todas son bienvenidas!</description></item><item><title>Traducción automática: API's vs tu propio modelo</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/07/19/traducci%C3%B3n-autom%C3%A1tica-apis-vs-tu-propio-modelo/</link><pubDate>Sun, 19 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/07/19/traducci%C3%B3n-autom%C3%A1tica-apis-vs-tu-propio-modelo/</guid><description>Traducir texto es una tarea frecuente y que puede realizarse de diferentes maneras, en este artículo queremos explorar algunas de ellas.
Existen sitios donde la traducción puede hacerse en línea, como en Google Translate, sin embargo, en muchos casos existe un límite en la cantidad de texto que puedes traducir.
También puedes utilizar APIs que pueden ayudarte a hacer dicho trabajo, dichas APIs también tiene límites por traducción.
Una solución que nos resulta interesante es la traducción utilizando algún modelo de Aprendizaje de Máquina que ya haya sido previamente entrenado.</description></item></channel></rss>