<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Python on The Dojo MX Blog</title><link>https://blog.thedojo.mx/tags/python/</link><description>Recent content in Python on The Dojo MX Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><lastBuildDate>Wed, 13 Dec 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.thedojo.mx/tags/python/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Mojo 游댠: un lenguaje prometedor</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/12/13/mojo-un-lenguaje-prometedor/</link><pubDate>Wed, 13 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/12/13/mojo-un-lenguaje-prometedor/</guid><description>Chris Lattner{:target=&amp;quot;_blank&amp;quot;}, uno de los creadores de LLVM y Swift, ha estado desarrollando un nuevo lenguaje basado en la sintaxis de Python pero pensado para atacar su punto m치s d칠bil: la velocidad de ejecuci칩n.
Este lenguaje se llama Mojo, y est치 siendo publicitado como un lenguaje para hacer aplicaciones de inteligencia artificial. Como ya dijimos, su enfoque principal est치 en ser un lenguaje que produzca programar eficientes, por lo que puede ser usado para cualquier aplicaci칩n que requiera alto rendimiento o hacer una gran cantidad de c치lculos, justo como las aplicaciones de machine learning.</description></item><item><title>Creando c칩digo de Python robusto, Parte 1</title><link>https://blog.thedojo.mx/2022/12/24/creando-c%C3%B3digo-de-python-robusto-parte-1/</link><pubDate>Sat, 24 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2022/12/24/creando-c%C3%B3digo-de-python-robusto-parte-1/</guid><description>En esta serie de posts vamos a hablar de algunas cosas que har치n que tu c칩digo de Python sea:
resistente al paso del tiempo m치s f치cil de entender, de mantener y cambiar que evite errores dif칤ciles de encontrar En este art칤culo vamos a empezar a hablar de c칩mo hacer c칩digo que sea resistente al paso del tiempo.
El tiempo y los cambios En realidad el puro paso del tiempo no le hace nada a ninguna cosa.</description></item><item><title>20 bibliotecas de Python que deber칤as estar usando</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/12/01/20-bibliotecas-de-python-que-deber%C3%ADas-estar-usando/</link><pubDate>Wed, 01 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/12/01/20-bibliotecas-de-python-que-deber%C3%ADas-estar-usando/</guid><description>El libro &amp;ldquo;20 Python Libraries You Aren&amp;rsquo;t Using (But Should)&amp;rdquo; de Caleb Hattingh es un lectura corta que recomienda bibliotecas de Python muy 칰tiles que pueden ayudarte a desarrollar software de manera m치s efectiva y r치pida.
{: .align-center}
Veamos las 5 que me parece m치s importante conocer y t칰 puedes leer el libro para ver el detalle y entender las otras 15.
En la biblioteca est치ndar de Python Estas bibliotecas no las tendr치s que instalar porque vienen con todas las instalaciones normales de Python, pero son poco usadas.</description></item><item><title>Libros gratuitos para aprender an치lisis de datos</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/06/22/libros-gratuitos-para-aprender-an%C3%A1lisis-de-datos/</link><pubDate>Sat, 22 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/06/22/libros-gratuitos-para-aprender-an%C3%A1lisis-de-datos/</guid><description>쯈uieres aprender an치lisis de datos y ya eres programador? Los siguientes libros pueden ser de gran ayuda. Este post est치 basado en un art칤culo ingl칠s que encontramos, pero con los recursos que recomienda actualizados y algunos otros de nuestra cosecha.
Casi todos est치n en ingl칠s pero inclu칤mos unos cu치ntos en espa침ol y, en los que nos fue posible, tienes descarga directa.
0. R en espa침ol Empecemos por los pocos recursos en espa침ol.</description></item><item><title>Tres formas de crear API's con Python</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/03/12/tres-formas-de-crear-apis-con-python/</link><pubDate>Tue, 12 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/03/12/tres-formas-de-crear-apis-con-python/</guid><description>Es una tarea com칰n para un desarrollador el dise침ar e implementar una API web. Veremos tres herramientas para desarrollar tu API, de lo m치s sencillo a lo m치s completo: Hug, Flask y Django Rest Framework.
Hug Hug es una peque침a biblioteca para crear API&amp;rsquo;s muy f치ciles de entender y mantener. Provee un serie de herramientas que permiten hacer tu API muy r치pidamente, con poco c칩digo y siguiendo las mejores pr치cticas. Hug no es una biblioteca exclusiva para hacer API&amp;rsquo;s web, sino que se enfoca en permitirte crear API&amp;rsquo;s en el m치s amplio sentido de la palabra: una intefaz para permitir el uso automatizado (mediante c칩digo) de tu programa.</description></item><item><title>Patr칩n de dise침o: Cadena de responsabilidad</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/02/21/patr%C3%B3n-de-dise%C3%B1o-cadena-de-responsabilidad/</link><pubDate>Thu, 21 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/02/21/patr%C3%B3n-de-dise%C3%B1o-cadena-de-responsabilidad/</guid><description>Prop칩sito Asegurar el bajo acoplamiento entre un request y su receiver dando a m칰ltiples objetos oportunidad de manejar el request
Hace unas semanas me enfrent칠 a un tema de procesar un mensaje de un usuario y darle tratamiento por medio de un algoritmo de Natrual Language Processing. Antes de pasar el mensaje por el set de algoritmos apropiados hay que darle una serie de tratamientos previos:
Eliminar los acentos y solo dejar en ASCII el mensaje.</description></item></channel></rss>