<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Criptografía on The Dojo MX Blog</title><link>https://blog.thedojo.mx/tags/criptograf%C3%ADa/</link><description>Recent content in Criptografía on The Dojo MX Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><lastBuildDate>Mon, 28 Aug 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.thedojo.mx/tags/criptograf%C3%ADa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Las tres garantías de seguridad de un hash</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/08/28/las-tres-garant%C3%ADas-de-seguridad-de-un-hash/</link><pubDate>Mon, 28 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/08/28/las-tres-garant%C3%ADas-de-seguridad-de-un-hash/</guid><description>En este artículo profundizaremos sobre las garantías de seguridad mínimas que una función hash debe cumplir para ser criptográficamente segura. En un artículo anterior: ¿Qué es un hash? ya hablamos más detalladamente de la definición y de los algoritmos que puedes usar aún hoy de manera segura.
Empecemos por una pequeña definición de lo que es una función hash en la criptografía.
¿Qué es un hash? Un hash es una función que te devuelve un valor de tamaño fijo independientemente del tamaño de la entrada, esto implica una compresión de datos.</description></item><item><title>Problemas difíciles de la computación y su relación con la criptografía: Problemas NP</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/02/03/problemas-dif%C3%ADciles-de-la-computaci%C3%B3n-y-su-relaci%C3%B3n-con-la-criptograf%C3%ADa-problemas-np/</link><pubDate>Fri, 03 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/02/03/problemas-dif%C3%ADciles-de-la-computaci%C3%B3n-y-su-relaci%C3%B3n-con-la-criptograf%C3%ADa-problemas-np/</guid><description>La intuición a veces nos dice que cualquier cálculo numérico debería ser muy fácil para una computadora. Sin embargo, hay problemas numéricos y no numéricos que son imposibles de resolver para las computadoras actuales, independientemente de su poder de procesamiento.
La criptografía actual está soportada por una serie de problemas que suponemos muy difíciles de resolver de la ciencias de la computación.
En esta serie de artículos vamos a estar hablando de ellos para entenderlos a profundidad y sobre todo para entender cómo es que se relacionan con los algoritmos criptográficos, como con los algoritmos de llave pública, como Diffie-Hellman y RSA.</description></item><item><title>Matemáticas para criptografía</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/12/25/matem%C3%A1ticas-para-criptograf%C3%ADa/</link><pubDate>Sat, 25 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/12/25/matem%C3%A1ticas-para-criptograf%C3%ADa/</guid><description>¿Quieres entender por qué los algoritmos criptográficos pueden prometer seguridad? Todos están basados en operaciones matemáticas, problemas difíciles de resolver, probabilidad y estadística.
Veamos un plan de estudios de matemáticas que podrías usar para adquirir las habilidades matemáticas necesarias para entender mejor los algoritmos criptográficos.
Básico básico Empecemos por los fundamentos más profundos que debes tener, que hasta pueden parecer obvios. Lo importante es que tengas la seguridad de que los dominas y si no, te proporcionamos algunos recursos para que los repases.</description></item><item><title>Criptografía VS computación cuántica</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/12/11/criptograf%C3%ADa-vs-computaci%C3%B3n-cu%C3%A1ntica/</link><pubDate>Sat, 11 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/12/11/criptograf%C3%ADa-vs-computaci%C3%B3n-cu%C3%A1ntica/</guid><description>“If you are not completely confused by quantum mechanics, you do not understand it.” - Richard Feynman
La computación cuántica es una tecnología muy prometedora que lleva décadas en gestación y cada vez la vemos más cerca. Una de las cosas que más llama la atención es la capacidad de cómputo que las computadoras cuánticas pueden tener, en este artículo aclararemos de qué se trata todo esto y cómo se relaciona con la criptografía, uno de los campos más afectados.</description></item><item><title>Recursos para aprender Criptografía en 2022</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/12/08/recursos-para-aprender-criptograf%C3%ADa-en-2022/</link><pubDate>Wed, 08 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/12/08/recursos-para-aprender-criptograf%C3%ADa-en-2022/</guid><description>La criptografía es un campo con mucha demanda laboral actualmente porque es importante para diferentes áreas de la informática. En este artículo vamos hablar su importancia y cómo puedes aprenderlo si está dentro de tus intereses.
La importancia de la criptografía En el artículo ¿Qué es la Criptografía? explicamos que es un conjunto de técnicas y conocimiento que busca ocultar la información, derivada de las matemáticas y las ciencias de la computación.</description></item><item><title>Generadores de números aleatorios y su importancia</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/12/07/generadores-de-n%C3%BAmeros-aleatorios-y-su-importancia/</link><pubDate>Tue, 07 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/12/07/generadores-de-n%C3%BAmeros-aleatorios-y-su-importancia/</guid><description>Muy comúnmente los sistemas informáticos requieren de valores aleatorios para diferentes procesos, por ejemplo, para ordenar las cosas, para seleccionar elementos de un conjunto, para simulaciones, para tomar diferentes caminos en un proceso (como los videojuegos).
Un lugar en el que los valores aleatorios tienen una importancia especial es en criptografía y en la seguridad informática. De hecho, los números aleatorios están muy relacionados con la generación de valores usables en criptografía como llaves, por ejemplo.</description></item><item><title>Algoritmos criptográficos: hashes seguros para alamcenar passwords</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/12/03/algoritmos-criptogr%C3%A1ficos-hashes-seguros-para-alamcenar-passwords/</link><pubDate>Fri, 03 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/12/03/algoritmos-criptogr%C3%A1ficos-hashes-seguros-para-alamcenar-passwords/</guid><description>Una práctica común para solucionar la identificación de usuarios es registrarlos con su nombre de usuario y contraseña. Para no almacenar su contraseña directamente, es una costumbre hashearla. Como aprendiste en el artículo anterior, un hash es una función que impide recuperar el valor original ya que simplemente la información se pierde.
Los hashes seguros hacen casi imposible encontrar una colisión (que dos passwords te devuelvan un mismo hash), por lo que parecerían una buena solución para crear un valor único para cada usuario.</description></item><item><title>Algoritmos criptográficos: ¿Qué es un Hash?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/12/02/algoritmos-criptogr%C3%A1ficos-qu%C3%A9-es-un-hash/</link><pubDate>Thu, 02 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/12/02/algoritmos-criptogr%C3%A1ficos-qu%C3%A9-es-un-hash/</guid><description>Dentro del mundo del desarrollo se escucha bastante sobre funciones hash y, en realidad, se usan para múltiples cosas. En este artículo vamos a hablar de lo que es una función hash, los diferentes tipos que hay y cómo pueden servirte para desarrollar software.
¿Qué es un función hash? La idea y el nombre de un función hash viene de la cocina: hash se traduce literalmente como &amp;ldquo;picadillo&amp;rdquo;, y se usa precisamente porque eso hace una función hash con los datos que le pasemos.</description></item><item><title>Criptografía básica para programadores: ¿Qué es la criptografía?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/11/12/criptograf%C3%ADa-b%C3%A1sica-para-programadores-qu%C3%A9-es-la-criptograf%C3%ADa/</link><pubDate>Tue, 12 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/11/12/criptograf%C3%ADa-b%C3%A1sica-para-programadores-qu%C3%A9-es-la-criptograf%C3%ADa/</guid><description>Es muy común escuchar de &amp;ldquo;encriptación&amp;rdquo; (la palabra correcta en español es cifrado), llaves, algoritmos criptográficos y cosas parecidas, sobre todo con el surgimiento de Bitcoin y Blockchain.
Uno de los temas menos tratados por programadores de software común (para usuarios y sistemas que no impliquen el uso de seguridad a medida), es el correcto uso de los algoritmos criptográficos y muchas veces ni siquiera conocemos lo suficiente de ellos, sino que confiamos en lo que las herramientas pre-establecen (que gran parte de las veces fue diseñado por expertos y eso está bien).</description></item></channel></rss>