<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="https://blog.thedojo.mx/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://blog.thedojo.mx/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-03-13T00:24:56-06:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/feed.xml</id><title type="html">The Dojo MX Blog</title><author><name>Héctor Patricio</name><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><entry><title type="html">¿Qué producimos los desarrolladores de software?</title><link href="https://blog.thedojo.mx/2024/03/09/que-producimos-los-desarrolladores-de-software.html" rel="alternate" type="text/html" title="¿Qué producimos los desarrolladores de software?" /><published>2024-03-09T00:00:00-06:00</published><updated>2024-03-09T00:00:00-06:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/2024/03/09/que-producimos-los-desarrolladores-de-software</id><content type="html" xml:base="https://blog.thedojo.mx/2024/03/09/que-producimos-los-desarrolladores-de-software.html"><![CDATA[<p>Para algunos, la respuesta a la pregunta del título es simplemente “<em>software</em>”,
porque parece tan obvia que el mismo nombre lo dice. Y aunque el <strong>software</strong>
tiene una definición concreta, en este artículo vamos a desmunazar los productos
de un proceso de desarrollo de software. Lo que quiero que veas es que el
desarrollo de software no sólamente es crear programas que fucncionen, ya
que para que el software sea efectivo tiene que <strong>evolucionar</strong>, y aquí
entra el punto importante.</p>

<h2 id="qué-es-un-sistema-de-software">¿Qué es un sistema de software?</h2>

<p>Un sistema de software incluye varias cosas, algunas obvias, otras no tanto.
Vamos a analizar de la más a la menos visible.</p>

<h3 id="el-software-corriendo">El software corriendo</h3>

<p>Esta es la parte más visible y en la que muchos se quedarían. El software en
ejecución significa una computadora ejecutando instrucciones que cumplan con
el propósito del software. Si pudiéramos hacer que la computadora ejecutara lo
que necesitamos de mnanera mágica, sin tener que darle instrucciones a sus
diferentes partes, esta parte seguiría existiendo.</p>

<p>Ejemplos del software en ejecución son:</p>

<ul>
  <li>Una <strong>página web</strong> mostrando la infomación que un cliente necesita</li>
  <li><strong>Word</strong> recibiendo las instrucciones de tu teclado y mostrando lo que escribes
en la pantalla</li>
  <li><strong>grep</strong> buscando la expresión regular que quieres encontrar en un conjunto de documentos</li>
</ul>

<p>A veces, dependiendo del proceso pactado, no entregamos el software corriendo, sino entregamos
<em>artefactos</em> que tienen que ser ejecutados para poner el software corriendo.</p>

<h3 id="ejecutables">Ejecutables</h3>
<p>Los ejecutables son los <em>artefactos</em> que hacen que sea posible realizar las tareas que 
pensamos para nuestro software. Estos artefactos pueden tomar muchas formas,
por ejemplo, pueden ser archivos compilados .exe, empaquetados .dmg (de MacOS),
o incluso compilados que contienen instrucciones para una arquitectura de procesador
específica.</p>

<p>En el caso de lenguajes y plataformas interpretadas los ejecutables son
directamente el código fuente, que además requieren que el usuario final tenga
un entorno preparado en su computadora para poder correrlo.</p>

<h3 id="código-fuente">Código fuente</h3>
<p>El código fuente, <em>para mi</em>, es la parte medular de los resultados de un proceso de desarrollo
de software. Tiene la información necesaria para realizar las tareas que el software
tiene que hacer y tras pasar por un proceso (compilación, empaquetamiento, despliegue, etc),
se pueden producir los ejecutables que darán vida al software ejecutándose.</p>

<p>El entregar el código fuente al usuario final dependerá del acuerdo comercial al que se 
llegue al inciar el proyecto (por ejemplo, le podemos entregar el puro ejecutable como hace
la mayoría del software comercial o de fuente cerrada), pero también podríamos entregar 
el código fuente entero para que la persona que lo recibe pueda hacer cosas importantes:</p>

<ul>
  <li>Revisarlo: con el fin de que el software cumpla exactamente con lo que se desea y no tenga
funciones ocultas no deseadas</li>
  <li>Extenderlo: crear nuevas funciones o mejorar las existentes</li>
  <li>Repararlo: si se encuentra alguna falla, eliminarla</li>
  <li>Mantenerlo: A veces, las dependencias del software van quedando desactulizadas y hay que hacer
modificaciones en este para que siga funcionando</li>
  <li>Actualizarlo: llevarlo a nuevas versiones de su lenguaje o hacer que compile o produzca ejecutable
para nuevas plataformas</li>
</ul>

<p>Como puedes ver, si quieres que tu software evolucione y se adapte a nuevas necesidades o incluso
simplemente para que se mantenga funcional a través del tiempo, lo ideal es que tengas
el código fuente a tu disposición. Es aceptado que el código funete debe incluir un conjunto de pruebas
automáticas que permitan verificar su funcionamiento más eficientemente. Estas prubas pueden incluir:</p>

<ul>
  <li>Pruebas unitarias: las que prueban las unidades más básicas del código, como funciones o métodos</li>
  <li>Pruebas de integración: corren el sistema como si fueran un usuario y permiten verifcar que funcione correctamente</li>
</ul>

<p>Pero el código fuente no basta para que el mantenimiento a través del tiempo sea óptimo.</p>

<h3 id="documentación">Documentación</h3>
<p>Esta palabra tan temida por los desarrolladores de software en realidad es uno de nuestos
productos y a la vez insumos más importantes. La documentación es información sobre el 
software puesta en un lugar persistente.</p>

<p>Esta documentación debe incluir por lo menos:</p>

<ol>
  <li>Explicación de lo que el sistema hace. Es lo que le llamaríamos “los requerimientos”.</li>
  <li>Diseño del sistema: Se habla de cómo está construido el sistema, por qué se pensó de esta forma y cómo
eso cumple con lo que se requería. Incluye la arquitectura a diferentes niveles y el registro de las decisiones
junto con su justificación.</li>
  <li>Documentación técnica. En esta parte se habla de la tecnología usada: los lenguajes usados, las plataformas
sobre las que corre, las bases de datos, los sistemas operativos etc. Además una buena idea es incluir
las bases sobre las que se escogieron estos elementos.</li>
  <li>Documentación para desarrolladores. Esta es la documentación que habla de lo que un desarrollador
tiene que hacer para seguir desarrollando el proyecto o para hacer que el software se ejecute, sea 
desplegarlo en un sistema de usuario final o producir los ejecutables. Esta documentaión incluye la 
documentación del código en el que se describe su funcionamiento interno y el diseño que tiene.</li>
  <li>Manual de usuario. Opcional, pero dependiendo de la complejidad de las fucniones que el softwae haga
y de su intefaz, puede convertise en un elemento absolutamente necesario. En este se describen
a detalle las cosas que el usuaio puede hacer y las consecuencias de estas acciones.</li>
</ol>

<p>Hasta aquí se quedarían algunos, ¿pero podemos ir más allá? Sobre todo pensemos en que, para que el software
sea exitoso, necesita evolucionar. ¿Quién crea nuevo código?</p>

<h3 id="un-equipo-funcional">Un equipo funcional</h3>
<p>En teoría, con todo lo anterior cualquier desarrollador de software podría tomar un proyecto y seguirlo evolucionando,
pero esta teoría se queda lejos de la práctica por varias razones. La primera es que necesariamente
todos los artefactos anteriores van a tener defectos o estar incompletos, por lo que para que un nuevo
equipo o desarrllador tome el proyecto requerirá hacer lo que llamamos <strong>“arqueología de software”</strong>, intentando completar
y entender las decisiones no documentadas y todas las demás partes de información faltantes.</p>

<p>Aún si los artefactos producidos estuvieran completos, el que un nuevo equipo tome el proyecto requiere tiempo y
esfuerzo para estudiarlos y empezar a producir nuevas funciones o a corregir errores. Si queremos que 
el proceso de desarrollo continue rápidamente, lo mejor es que el equipo que lo desarrolló lo siga evolucionando.</p>

<p>Los mejores proyectos de software incluyen a un grupo de personas  que conocen la forma de desarrollo más 
eficiente, las partes delicadas del proyecto, los fallos pendientes por componer, y las cosas que le faltan.</p>

<p>Además, este grupo de personas tienen una forma de trabajar y de coordinación eficiente que puede ayudarlos
a ser más productivos.</p>

<p>Con esto podemos concluir que el resultado del proceso de desarrollo de software no es solo una serie de artefactos,
sino que también puede inlcuir a un equipo de personas que sereian los más adecuados para seguirlo desarrollando.</p>

<p>Pero hablemos de un elemento no tangible.</p>

<h3 id="nuevo-conocimiento">Nuevo conocimiento</h3>

<p>Siempre que alguien escribe software, su mente se modifica de tal manera que volver a su estado
anterior es imposible. Este nuevo estado en el que la mente del programador se encuentra
contine información sobre el problema que acaba de resolever, de tal manera que si 
desapareciera todo el código fuente y toda la documentación junto con los ejecutables, para 
este desarrollador no sería tan desastroso porque volver a producrilos le tomaría una 
fracción del tiempo que ya gastó en hacerlos.</p>

<p>Esta modificación en la mente de las personas es un elemento no visible pero sin duda valioso,
que permite crear cada vez software más complejo y con mayores capacidades.</p>

<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>
<p>El proceso de desarrollo de software no sólamente produce software corriendo o ejecutables.
Nuestro trabajo produce otras cosas de valor de las que deberíamos ser conscientes y buscar 
optimizar, evitando la simpleza de pensar que lo único que vale es el software corriendo, que cómo puedes ver en este
artíulo, es una parte mínima de todo el valor que puedes producir, eso sin contar el valor que 
tu software produce al ser ejecutado por las personas que le pueden sacar provecho.</p>]]></content><author><name>Héctor Patricio</name><email>hectorivanpatriciomoreno@gmail.com</email><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><category term="software" /><category term="ingenieria-de-software" /><category term="arquitectura" /><summary type="html"><![CDATA[Tu proceso de desarrollo de software produce muchas más cosas que sólamente software corriendo. En este artículo hablaremos de otros resultados de trabajo]]></summary></entry><entry><title type="html">Engines de JavaScript y sus usos</title><link href="https://blog.thedojo.mx/2023/12/14/engines-de-javascript-y-sus-usos.html" rel="alternate" type="text/html" title="Engines de JavaScript y sus usos" /><published>2023-12-14T00:00:00-06:00</published><updated>2023-12-14T00:00:00-06:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/2023/12/14/engines-de-javascript-y-sus-usos</id><content type="html" xml:base="https://blog.thedojo.mx/2023/12/14/engines-de-javascript-y-sus-usos.html"><![CDATA[<p>Ya hemos explicado antes qué es un <a href="/2020/05/17/que-es-un-engine-de-javascript.html">engine de JavaScript</a>. Como resumen, es el programa encargado de correr tus programas de JavaScript: recibe tus archivos o código de JS y ejecuta las acciones en el sistema operativo en el que se está ejecutando.</p>

<p>Estos engines actualmente son programas complejos que no solamente interpretan el código, sino que lo analizan y compilan a código máquina para que sea más eficiente su ejecución.</p>

<p>En este artículo vamos a hablar de algunos engines de JavaScript populares y en dónde puedes encontrar su código o sus ejecutables para que los puedas usar. Pero antes hablemos de la utilidad que puede tener un motor de JS fuera de un navegador.</p>

<h2 id="usos-de-un-motor-de-js">Usos de un motor de JS</h2>

<p>A veces, queremos darle a nuestros usuarios una manera de ejecutar código de manera arbitraria o de modificar el sistema mediante instrucciones que ellos mismos metan en nuestras plataformas o programas. En vez de crear todo un lenguaje o de implementar nuestro propio compilador o intérprete, podemos embeber o incluir un motor de un lenguaje conocido y con implementaciones robustas y disponibles para su uso. <strong>Esta es exactamente el caso de uso que los engines de JS que podemos encontrar implementados cumplen</strong>.</p>

<p>Un ejemplo de quién usa engine fuera de un navegador es un proyecto que ha cambiado el mundo del desarrollo web y que es muy popular: <strong>NodeJS</strong>, es un entorno de ejecución de JavaScript que se basa en el motor V8 de Google y que sirve principalmente para crear aplicaciones web. Mediante el uso de V8, puedes crear servidores web usando JavaScript, y Node se encarga de envolverlo para que puedas usar todas funcionalidades que te ofrece el sistema operativo en el que se está ejecutando.</p>

<p>Otro ejemplo de uso de un motor de JS fuera de un browser es <a href="https://www.mongodb.com/docs/manual/release-notes/3.2-javascript/">MongoDB</a>, que usa el motor SpiderMonkey de Mozilla para ejecutar código de JavaScript en sus bases de datos.</p>

<p>Si buscas más, puedes encontrar un montón de ejemplos en los que un motor de JavaScript es usado fuera de un navegador.</p>

<h2 id="engines-de-javascript">Engines de JavaScript</h2>

<p>Ahora sí, hablemos de los diferentes motores de JavaScript en orden de popularidad.</p>

<h3 id="v8">V8</h3>

<p>Es el motor desarrollado por Google, usado principalmente en Chrome, NodeJS y Deno. Actualmente también está detrás de Microsoft Edge. Es el más popular y el que más desarrollo tiene. Está escrito en C++ y ha tenido varias iteraciones, mejorando los componentes internos. Además cuenta con un JIT compiler que lo hace eficiente en la mayoría de los casos. Otra ventaja de V8 es que puede ejecutar también <a href="https://webassembly.org/">WebAssembly</a>.</p>

<p>Si quieres desarrollar algo que tenga soporte completo del estándar ECMAScript, sea estable y tenga buen rendimiento, con V8 no te puedes equivocar. La desventaja es que tendrás que usarlo como un biblioteca de C++, o por lo menos customizarlo un poco para que se adapte a tus necesidades y hagas los puentes con tu programa, plataforma o lenguaje de programación, tal como Deno (que está escrito en Rust).</p>

<p>Puedes ver su blog técnico aquí: <a href="https://v8.dev/blog">https://v8.dev/blog</a>. Además, si quieres aprender cómo hacer complejos o quieres contribuir, su código fuente está disponible de manera abierta en GitHub: <a href="https://github.com/v8/v8">V8 Github</a>.</p>

<h3 id="spidermonkey">SpiderMonkey</h3>

<p>Este motor de JS está desarrollado por Mozilla y es usado en Firefox, Servo y en MongoDB. Igual que V8, está escrito en C++, pera también incluye partes en <a href="https://www.rust-lang.org/">Rust</a> e incluso en JavaScript. A parte de ejecutar JS, también puede ejecutar WebAssembly.</p>

<p>Si tienes un proyecto en Rust o C++, SpiderMonkey puede ser una gran opción. La principal diferencia con V8 es la velocidad de desarrollo, puedes esperar menos cambios que puedan romper tu código, pero también menos mejoras y actualizaciones, que con V8.</p>

<p>Puedes ver su documentación aquí: <a href="https://firefox-source-docs.mozilla.org/js/index.html">SpiderMonkey</a>.</p>

<h3 id="chakracore">ChakraCore</h3>

<p>Este motor fue desarrollado por Microsoft y es usado en Chakra (que es un <em>runtime</em> de JS incluye otras cosas más como API’s para poder darle más funcionalidad al engine), que a su vez era usado en Edge y Windows (Edge ahora usa Chromium).</p>

<p>ChakraCore está escrito en C++ y C, y presenta una API en C para usarlo en proyectos compatibles con esto. Puede ser compilado para cualquier sistema operativo de 64 bits, pero solamente para Windows para procesadores ARM y de 32 bits. Ya que Microsoft lo dejó de usar, se piensa ahora completamente como un proyecto a cargo de la comunidad.</p>

<p>En las pruebas que yo hice, fue el más fácil de compilar y usar, pero si te fijas en su repositorio, no tiene un desarrollo tan activo.</p>

<p>Puedes ver su documentación aquí: <a href="https://github.com/chakra-core/ChakraCore">ChakraCore</a>. Nota como no está bajo el nombre de chakra-core y no en el repositorio de Microsoft.</p>

<h3 id="javascriptcore">JavaScriptCore</h3>

<p>Este es el motor desarrollado por Apple, usado en Safari principalmente. Al igual que los otros, está escrito en C y C++, pero tiene bindings para Objective-C, Swift y C. Así, se puede usar para darle la capacidad a aplicaciones de iOS y macOS de ejecutar código de JS, pero si tienes algo más en C en que puedas envolverlo, sin ningún problemas puedes usarlo en cualquier proyecto.</p>

<p>Puedes ver su documentación aquí: <a href="https://developer.apple.com/documentation/javascriptcore">JavaScriptCore</a>.</p>

<h3 id="rhino">Rhino</h3>

<p>También es desarrollado por Mozilla, pero esta vez escrito en Java. Rhino viene incluido en algunas distribuciones de Java. Así que si tienes un proyecto en Java, Rhino es una gran opción, pero debes estar atento a las características que soporta, porque parece que su desarrollo no está tan activo.</p>

<p>Puedes ver su documentación aquí: <a href="https://github.com/mozilla/rhino">Rhino</a>.</p>

<h2 id="engines-ligeros">Engines ligeros</h2>

<p>Existen una gran variedad de engines de JS más ligeros, no con todas las características de los que acabamos de ver, con la idea de que los puedas embeber en proyectos que dispongan de pocos recursos, tal como sistemas embebidos o proyectos de IoT. Otro buen caso de uso para estos es cuando no requieras las funcionalidades completas de JS sino simplemente soporte básico en tu programa.</p>

<p>Aquí una lista de los más populares:</p>

<ul>
  <li><a href="https://bellard.org/quickjs/">QuickJS</a>: Desarrollado por Fabrice Bellard, quien también creó <a href="https://www.ffmpeg.org/">FFmpeg</a>. QuickJS sólo pesa 210Kb en su forma más sencilla.</li>
  <li><a href="https://duktape.org/">Duktape</a>: También es muy pequeño, promete funcionar en sistemas con 160Kb de memoria y 64Kb de RAM. Está escrito en C y soporta la ES2015 o ES6.</li>
  <li><a href="https://github.com/espruino/Espruino">Espruino</a>. Corre en sistemas con 128Kb de memoria y 8Kb de RAM. Está escrito también en C y está pensado para darle soporte a sus propias tarjetas de microncontroladores de bajo consumo, programadas en JS. Pero aún así, lo puedes usar en cualquier proyecto que sea compatible con su API de C o correrlo directamente.</li>
</ul>

<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>

<p>Espero que esta lista de motores de JavaScript te sea útil para conocer más del ecosistema del que muchos sólo somos usuarios y para entender que JS te puede servir para darles superpoderes a tus sistemas y plataformas. Ya hay muchos proyectos que te permiten hacerlo reduciendo el trabajo al mínimo.</p>]]></content><author><name>Héctor Patricio</name><email>hectorivanpatriciomoreno@gmail.com</email><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><category term="javascript-engine" /><category term="v8" /><category term="chakra" /><summary type="html"><![CDATA[En este artículo hablaremos de los diferente engines de JavaScript que existen, dónde los puedes encontrar y para qué los puedes usar.]]></summary></entry><entry><title type="html">Mojo 🔥: un lenguaje prometedor</title><link href="https://blog.thedojo.mx/2023/12/13/mojo-un-lenguaje-prometedor.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mojo 🔥: un lenguaje prometedor" /><published>2023-12-13T00:00:00-06:00</published><updated>2023-12-13T00:00:00-06:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/2023/12/13/mojo-un-lenguaje-prometedor</id><content type="html" xml:base="https://blog.thedojo.mx/2023/12/13/mojo-un-lenguaje-prometedor.html"><![CDATA[<p><a href="https://www.nondot.org/sabre/" target="_blank">Chris Lattner</a>, uno de los creadores de <a href="https://llvm.org">LLVM</a> y <a href="https://www.swift.org/">Swift</a>, ha estado desarrollando un nuevo lenguaje basado en la sintaxis de <strong>Python</strong> pero pensado para atacar su punto más débil: <strong>la velocidad de ejecución</strong>.</p>

<p>Este lenguaje se llama <a href="https://modular.com/mojo">Mojo</a>, y está siendo publicitado como un lenguaje para hacer aplicaciones de <strong>inteligencia artificial</strong>. Como ya dijimos, su enfoque principal está en ser un lenguaje que produzca programar eficientes, por lo que puede ser usado para cualquier aplicación que requiera alto rendimiento o hacer una gran cantidad de cálculos, justo como las aplicaciones de <em>machine learning</em>.</p>

<p>En este artículo veremos el motivo detrás de su nacimiento, sus características y analizaremos si te conviene aprenderlo o deberías buscar alguna otra alternativa. Primero, entendamos la fundación de Mojo.</p>

<h2 id="mlir---representación-intermedia-multi-capa">MLIR - Representación intermedia multi-capa</h2>

<p>LLVM es un proyecto que se define como infraestructura para la construcción de compiladores. Imagínate que es como un framework para construir compiladores. Muchos de los lenguajes actuales están creados usando este proyecto. Por ejemplo <a href="https://rust.org">Rust</a>, Swift y <a href="https://julialang.org">Julia</a> están construidos sobre LLVM.</p>

<p>Una de las partes que hace muy útil a LLVM es su <strong>representación intermedia</strong>. Esta representación intermedia permite que los diferentes lenguajes de programación que funcionan sobre él se aprovechen de las optimizaciones que LLVM hace sobre el código intermedio. El flujo del código es el siguiente:</p>

<ol>
  <li>El código fuente es compilado a código intermedio (<strong>IR</strong>).</li>
  <li>El <strong>IR</strong> es optimizado.</li>
  <li>El <strong>IR</strong> es compilado a código de máquina.</li>
</ol>

<p>De hecho, se dice que Swift es sólo azúcar sintáctico sobre la representación intermedia de LLVM, es decir, que se parece mucho a esta representación intermedia y aprovecha sus características.</p>

<p>MLIR (Multi-layer Intermediate Representation o Representación intermedia multi-capa) es una representación intermedia de más alto nivel que la representación intermedia tradicional. No en el sentido de que sea más fácil de entender para los humanos, sino que en vez de mapearse directamente con una infraestructura de compilación, representa un modelo más abstracto que puede ser mapeado a diferentes infraestructuras de compilación, de manera especializada para cada una de ellas. Así permite que un mismo código fuente pueda ser compilado para diferentes ejecutores, como GPU’s, TPU’s, CPU’s, etc, sin tener que crear una nueva representación intermedia o crear nuevo código fuente.</p>

<h2 id="entra-mojo-">Entra Mojo 🔥</h2>

<p>Toda esta explicación anterior es para entender que Mojo es para MLIR lo que Swift es para LLVM. Aprovecha gran parte de las características de MLIR para crear un lenguaje de programación que pueda usar ejecutores especializados en cómputo de alto rendimiento como GPU’s y TPU’s, pero presentando una sintaxis más amigable para los humanos, a diferencia de CUDA, o C++, por ejemplo.</p>

<p>Mojo te ayuda aprovechar el paralelismo masivo de los GPU’s sin tener que preocuparte por aprender un nuevo lenguaje o siquiera tener que pensar en dónde finalmente se ejecutará tu programa.</p>

<p>Ya que Python es la lingua franca del mundo de la inteligencia artificial, Mojo inicialmente fue pensado como una extensión de Python (lo que llamaríamos un superconjunto de Python), en el sentido de que todo el código válido en Python es código válido en Mojo, muy parecido a la relación que existe entre la sintaxis de TypeScript y JavaScript.</p>

<h2 id="características-de-mojo">Características de Mojo</h2>

<p>Las pruebas iniciales de Mojo revelan que puede ser hasta <strong>68,000</strong> veces más rápido que Python en ciertas tareas (sí, leíste bien <strong>sesenta y ocho mil</strong>), mientras que C++ llega a ser <strong><em>sólo</em> 5,000</strong> veces más rápido. Claro, esto no habla muy bien de Python, pero debes pensar en que su objetivo no es ser un lenguaje de alto rendimiento, sino un lenguaje de alto nivel y fácil de usar.</p>

<p>Mojo quiere aprovechar la facilidad de uso de Python junto con su ecosistema de bibliotecas y desarrollos para hacer un ecosistema de desarrollo de inteligencia artificial más rápido y fácil de usar. Una de las primeras diferencias con Python es que es un lenguaje <strong>compilado</strong>.</p>

<p>Hablemos de algunas de las cosas que Mojo le aumenta a Python:</p>

<ol>
  <li>
    <p><strong>Sistema de tipos progresivos</strong>. Te permite usar el sistema de tipos tanto como lo necesites (por eso es progresivo). Pero debes tener en cuenta que los tipos te sirven tanto para verificar que el programa es correcto como <strong>para optimizar el código que se genera</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Abstracciones sin costo</strong>. Muy parecido a Rust, Mojo te da acceso a usar abstracciones de alto nivel que no incrementan el costo de ejecución.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Seguridad de memoria</strong>. Tiene un sistema de seguridad de memoria parecido al de Rust, mediante la pertenencia y el préstamo de referencias (ownership + borrow checker).</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Metaprogramación</strong>. Te permite crear código parametrizado que se transforma en tiempo de compilación.</p>
  </li>
</ol>

<p>Como puedes ver, Mojo es un lenguaje muy interesante que aprovecha las características que hemos aprendido en lenguajes modernos que han sido útiles para crear mejores sistemas. El uso de MLIR es la base de su rendimiento, que permite que los programas que generas se puedan optimizar para ejecutores de diferentes tipos, incluidos algunos masivamente paralelos.</p>

<h2 id="deberías-aprenderlo">¿Deberías aprenderlo?</h2>

<p>Mojo es un lenguaje que servirá tanto para hacer aplicaciones de IA como herramientas de bajo nivel para sistemas operativos, por lo que yo lo pensaría como un <strong>lenguaje de programación de sistemas de última generación</strong> que permitirá hacer cosas muy interesantes en el futuro.</p>

<p>Ahora mismo (Diciembre de 2023), es un lenguaje de código cerrado, es decir, su desarrollo está llevado por una empresa privada y el código fuente no está disponible para que otros lo vean o contribuyan. Según Lattner, esto permite inicialmente que se se avance de manera más efectiva, en lo que personalmente estoy de acuerdo. Se espera que Mojo sea de código abierto cuando alcance el nivel de madurez necesario.</p>

<p>Además, está en una etapa muy temprana de su desarrollo en la que ni siquiera cumple con todas las características de Python, por lo que todo lo que aprendas ahora sólo será un vistazo que te puede ayudar a definir si lo quieres usar cuando salga su versión lista para producción.</p>

<p>Personalmente, creo que es un buena inversión del tiempo si estás metido en crear aplicaciones de alto rendimiento, programación de sistema o quieres crear sistemas que usen inteligencia artificial como una de sus características principales. Por el contrario, para desarrollo web creo que tomará un poco más de tiempo en serte útil.</p>

<p>Otro caso para el que puede serte útil es para aprender las características de los lenguajes modernos, como los tipos progresivos o la seguridad de memoria mediante el préstamos de referencias.</p>

<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>

<p>Mojo es un lenguaje interesante, muy prometedor y que está en la raya de la innovación en creación de lenguajes y características modernas. Si eres curioso y te gustan en general los lenguajes de programación, creo que es una gran opción para empezar a aprender y tal vez en el futuro recoger los beneficios si cumple con sus promesas.</p>]]></content><author><name>Héctor Patricio</name><email>hectorivanpatriciomoreno@gmail.com</email><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><category term="mojo" /><category term="python" /><category term="machine-learning" /><summary type="html"><![CDATA[El ecosistema de desarrollo está cambiando y se están diseñando nuevos lenguajes de programación y entornos de ejecución más adecuados para los problemas actuales. Hablemos de Mojo.]]></summary></entry><entry><title type="html">¿Qué es Real Time en sistemas de software?</title><link href="https://blog.thedojo.mx/2023/12/09/que-es-real-time-en-sistemas-computacionales.html" rel="alternate" type="text/html" title="¿Qué es Real Time en sistemas de software?" /><published>2023-12-09T00:00:00-06:00</published><updated>2023-12-09T00:00:00-06:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/2023/12/09/que-es-real-time-en-sistemas-computacionales</id><content type="html" xml:base="https://blog.thedojo.mx/2023/12/09/que-es-real-time-en-sistemas-computacionales.html"><![CDATA[<p>A veces, los programadores usamos muy libremente los conceptos. Uno de ellos es el de Real Time. En este artículo vamos a hablar de lo que significa realmente el término, lo vamos a definir claramente y sobre todo aprenderemos a diferenciar los distintos niveles o garantías que debe ofrecer un sistema en tiempo real.</p>

<h2 id="qué-es-real-time">¿Qué es Real Time?</h2>

<p>Un sistema que provee garantías de Tiempo Real o Real Time es aquel que <strong>garantiza</strong> que una tarea se va a ejecutar en un tiempo determinado. Esto es muy importante en sistemas críticos, como los que se usan en la industria automotriz, aeroespacial, médica, en los que ejecutar NO ejecutar una tarea en un tiempo determinado puede tener consecuencias catastróficas.</p>

<p>Pero también hay sistemas en los que es <em>deseable</em> que una tarea se ejecute antes de cierto tiempo, por ejemplo, cuando estamos transmitiendo información en forma de audio o video de algo que es importante que se comunique rápidamente. Así, podemos hacer llamadas o videollamadas que son útiles.</p>

<p>Los dos casos anteriores, nos dan la pauta para por lo menos distinguir dos tipos de sistemas Real Time:</p>

<ol>
  <li>
    <p><strong>Hard Realtime</strong>. Son sistemas que deben garantizar con un 100% de certeza que la tarea que quieres que hagan se va a realizar <em>máximo</em> en el tiempo qu especifica el mismo sistema. En estos sistemas no hay margen de error, si el sistema no puede cumplir con el tiempo especificado se considera que falló, por lo que no es seguro operarlo. Este tipo de sistemas se usan en ocasiones en las que es muy muy importante que la tarea en cuestión se ejecute lo más rápido posible, normalmente porque el no hacerlo o tener un retraso podría tener consecuencias mortales o catastróficas.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Soft Realtime</strong>. Los sistemas de este tipo, garantizan que <em>mínimo</em> cierto porcentaje de las veces que un sistema se ejecute, la tarea se va a ejecutar en el tiempo especificado, normalmente lo más rápido posible. A diferencia de los sistemas de tiempo real fuerte, puede que cierto número de acciones tarden un poco más de lo esperado, pero esto no llevaría a pensar que el sistema falló. Este tipo de sistemas se usa para cosas no tan críticas pero en las que es deseable que la tarea está lista lo más rápido posible, por ejemplo, en juegos, aplicaciones de videoconferencia, sistemas de coordinación de trabajo (Figma, Google Docs, etc).</p>
  </li>
</ol>

<h2 id="cómo-puedes-lograr-un-sistema-real-time">Cómo puedes lograr un sistema Real Time</h2>

<p>Lo primero en que debemos pensar es qué tipo de realtime necesitamos. Como te puedes imaginar, lograr un sistema Hard Realtime es mucho más complicado que lograr un sistema Soft Realtime. Esto es porque en el primero, no hay margen de error, mientras que en el segundo, podemos relajarnos un poco.</p>

<p>Algunas sugerencias para lograr sistemas realtime son:</p>

<ol>
  <li>
    <p><strong>Usa un ecosistema que esté pensado para esto</strong>. Hay lenguajes de programación y plataformas que mediante diferentes técnicas te ayudan a lograr funcionalidades real time, pero normalmente se queden al nivel de aplicaciones de soft realtime. Algunos ejemplos son lenguajes que aprovechan la concurrencia y controlan efectivamente el tiempo de ejecución de tu programa o te permiten hacerlo de manera sencilla, como: Go, Elixir y NodeJS.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Usa un lenguaje de programación que te de control granular sobre el tiempo de ejecución</strong>. Con esto principalmente me refiero a una cosa: que no tengan recolector de basura. Recuerda que este proceso puede parar el programa por un tiempo no conocido y de manera no controlada, por lo que si quieres lograr aplicaciones hard realtime, será una tarea extremadamente difícil. Lamento decírtelo, pero si quieres asegurar que tu programa se comporte como deseas, vas a tener que controlar casi cada detalle, en lenguajes como C, C++ o Rust.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Asegura la fiabilidad de tu infraestructura</strong>. Para que un sistema realtime sea confiable, vas a necesitar que la infraestructura sea resistente a fallas. Esto lo logras eliminando puntos únicos de fallo, es decir, aquellos puntos de tu programa o infraestructura que si fallan hacen que todo el sistema se caiga. Para lograr esto tienes que pensar en arquitecturas distribuidas, redundancia de datos, escalamiento automático, etc.</p>
  </li>
</ol>

<p>Espero que estos consejos te sirvan y si se me está pasando alguno, por favor, déjame un comentario.</p>

<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>

<p>Conocer los diferentes niveles de servicio que un sistema puede garantizar y comprender las características que presentan, te puede ayudar a tomar en serio la responsabilidad de diseñar un sistema realtime y la dificultad que implica.</p>

<p>Piensa profundamente si realmente se requiere un sistema con estas características (sobre todo si es hard realtime) y si es así, toma en serio la responsabilidad de diseñarlo y construirlo, espero que los consejos que te di en este artículo te sirvan para lograrlo.</p>]]></content><author><name>Héctor Patricio</name><email>hectorivanpatriciomoreno@gmail.com</email><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><category term="real-time" /><category term="tiempo-real" /><category term="sistemas-críticos" /><summary type="html"><![CDATA[Hablemos que significa que los sistemas sean Real Time y qué principios puedes seguir para lograr que tu sistema lo sea.]]></summary></entry><entry><title type="html">Las tres garantías de seguridad de un hash</title><link href="https://blog.thedojo.mx/2023/08/28/las-tres-garantias-de-seguridad-de-un-hash.html" rel="alternate" type="text/html" title="Las tres garantías de seguridad de un hash" /><published>2023-08-28T00:00:00-06:00</published><updated>2023-08-28T00:00:00-06:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/2023/08/28/las-tres-garantias-de-seguridad-de-un-hash</id><content type="html" xml:base="https://blog.thedojo.mx/2023/08/28/las-tres-garantias-de-seguridad-de-un-hash.html"><![CDATA[<p>En este artículo profundizaremos sobre las garantías de seguridad mínimas que una función hash debe cumplir para ser criptográficamente segura. En un artículo anterior: <a href="/2021/12/02/algoritmos-criptograficos-que-es-un-hash.html">¿Qué es un hash?</a> ya hablamos más detalladamente de la definición y de los algoritmos que puedes usar aún hoy de manera segura.</p>

<p>Empecemos por una pequeña definición de lo que es una función hash en la criptografía.</p>

<h2 id="qué-es-un-hash">¿Qué es un hash?</h2>

<p>Un hash es una función que te devuelve un valor de tamaño fijo independientemente del tamaño de la entrada, esto implica una compresión de datos. Las funciones hash que son usadas en criptografía, tienen la característica de entregar valores completamente <em>impredecibles</em>, tanto para un humano como para una computadora. Es decir que no hay manera de saber qué valor va a entregar una función hash para un valor dado si no le has pasado ese valor antes.</p>

<p>Lo anterior no quiere decir que las funciones hash devuelvan algo diferente cada vez que las ejecutas, sino que para un valor dado, siempre devuelven el mismo resultado, y aquí es donde radica su utilidad.</p>

<p>Un hash perfecto se comportaría como un generador de valores aleatorios, pero debido a lo que hemos dicho anteriormente, deben ser <strong>deterministas</strong> al mismo tiempo que <strong>impredecibles</strong>.</p>

<p>Para medir la seguridad de una función hash, se usan tres pruebas, que se conocen como las garantía de seguridad de un hash.</p>

<p>Estas garantías son:</p>

<ol>
  <li>Resistencia a la primera preimagen</li>
  <li>Resistencia a la segunda preimagen</li>
  <li>Resistencia a la colisión</li>
</ol>

<p>Cada una de estas garantías se refiere a un tipo de ataque que se puede hacer a una función hash. Vamos a explicarlas pero antes aclaremos algunos términos.</p>

<h2 id="imagen-y-preimagen">Imagen y preimagen</h2>

<p>En matemáticas, una función es una relación entre dos conjuntos de valores, uno de entrada y uno de salida. En la mayoría la de las funciones matemáticas comunes, cada valor de entrada tiene un único valor de salida.</p>

<p>Tomemos como ejemplo: \(f(x) = x + 1\), esta función toma un valor \(x\) y le suma \(1\), por lo que cada valor de \(x\) tiene un único valor de salida, porque sabemos que un número cualquiera tiene solamente un sucesor.</p>

<p>Pero no todas las funciones se comportan así, por ejemplo: \(f(x) = x^2\). En esta función el valor 4 puede ser generado por dos valores de entrada diferentes: \(2\) y \(-2\).</p>

<p>Cuando vemos una función así no es común que nos definan el conjunto de entrada, así que asumimos que el conjunto de entrada o <strong>dominio</strong> es el conjunto de los números reales, y el conjunto de salida o <strong>codominio</strong> es el conjunto de los números reales.</p>

<p>Pensemos en el dominio y codominio como conjuntos amplios en los que los valores de entrada y salida <em>podrían estar</em>. La <strong>imagen</strong> de una función es el conjunto de valores que <em>están</em> en el codominio, es decir, los valores que la función <em>puede</em> devuelve. La <strong>preimagen</strong> es el conjunto de valores que <em>pueden</em> ser entrada de la función.</p>

<p>En términos prácticos para nosotros los programadores, la imagen es casi equivalente al codominio, y la preimagen es el dominio.</p>

<p>Esta imagen sacada de Wikipedia lo ilustra un poco mejor:</p>

<p><img src="https://res.cloudinary.com/hectorip/image/upload/c_scale,w_600/v1693144037/Codomain2_kzda4n.svg" alt="Imagen vs Codomino" class="align-center" /></p>

<p>La imagen es el área amarilla, mientras que Y es el codominio, y X es el dominio. Lo último que nos hace falta saber es que aunque imagen y preimagen son los conjuntos de entradas y salidas del algoritmo, también nos podemos referir así a un valor individual de este conjunto.</p>

<p>Apliquemos los aprendido al ejemplo de la función \(f(x) = x^2\). El dominio es el conjunto de los números reales, y el codominio también es el conjunto de los números reales. La imagen es el conjunto de los <strong>números reales positivos que tengan una raíz cuadrada</strong>, y la preimagen es el conjunto de los números reales. Un ejemplo concreto: para el valor <code class="language-plaintext highlighter-rouge">4</code> considerado como resultado de la función o <strong>imagen</strong>, tendría <em>dos</em> preimágenes: \(2\) y \(-2\).</p>

<p>Ahora sí, hablemos de la primera garantía de seguridad de un hash.</p>

<h2 id="resistencia-a-la-primera-preimagen">Resistencia a la primera preimagen</h2>

<p>Aquí debes poner atención a los valores <em>que se dan</em> para hacer la prueba de seguridad. Presta atención a cuando se dice “dado un valor”, estos son la valores que suponemos que ya se conocen.</p>

<p>En la primera garantía es: <strong>Dada</strong> una <em>imagen</em> es computacionalmente inviable encontrar una <em>preimagen</em> que la genere.</p>

<p>En palabras de programadores: Dado un hash, es computacionalmente inviable encontrar un valor que al ser pasado a la función hash, genere ese hash.</p>

<p>¿Por qué decimos <strong>un</strong> valor que genere ese hash y no <strong>el</strong> valor que genere ese hash? Porque para un valor de salida, puede haber más de un valor de entrada que lo genere. Especialmente para los hashes, su conjunto de valores posibles es infinito: todas las combinaciones de bits posibles de cualquier tamaño.</p>

<p>¿Cuál es el tamaño del conjunto de posibles salida? Eso depende del hash usado y su número de bits. Por ejemplo, el SHA-256 genera hashes de 256 bits, por lo que su conjunto de posibles valores es \(2^{256}\), que es un número muy grande, pero no infinito, por lo que es posible que dos valores generen el mismo hash. Cada uno de esos valores sería <em>una preimagen</em> de un hash dado.</p>

<p>Entonces ya tenemos todo el escenario: nos han dado un hash y tenemos que encontrar uno de los infinitos valores que pueden producir ese hash, una preimagen.</p>

<p>Pues bien, para un hash criptográficamente seguro esta operación debe de ser imposible de realizar de manera más eficiente que usando fuerza bruta, es decir, probando todos los valores posibles hasta encontrar uno que genere el hash dado.</p>

<p>Para que un hash sea considerado seguro, hallar una preimagen por fuerza bruta debería tomar \(2^{n}\) operaciones, donde \(n\) es el número de bits del hash. Por ejemplo, para el SHA-256, que tiene 256 bits, toma \(2^{256}\) operaciones, que es un número muy grande, computacionalmente inviable.</p>

<p>Por ejemplo, imagina que puedes hacer 1 millón de operaciones por segundo, aproximadamente \(2^{19}\). Encontrar una primera preimagen para el SHA-256 te tomaría \(2^{256} / 2^{19}\), es decir \(2^{247}\) segundos, mientras que lo que se calcula que ha durado el universo son \(2^{38}\) segundos.</p>

<p>Pongamos un ejemplo en Python. Supongamos que la función <code class="language-plaintext highlighter-rouge">hash</code> es un hash seguro, y que la función <code class="language-plaintext highlighter-rouge">mensaje_aleatorio</code> devuelve un mensaje diferente cada vez. Pon atención en lo que recibe la función <code class="language-plaintext highlighter-rouge">primera_preimagen</code>:</p>

<div class="language-python highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="k">def</span> <span class="nf">primera_preimagen</span><span class="p">(</span><span class="n">h</span><span class="p">):</span>
    <span class="n">m</span> <span class="o">=</span> <span class="nf">mensaje_aleatorio</span><span class="p">()</span>
    <span class="k">while</span> <span class="nf">hash</span><span class="p">(</span><span class="n">m</span><span class="p">)</span> <span class="o">!=</span> <span class="n">h</span><span class="p">:</span>
        <span class="n">m</span> <span class="o">=</span> <span class="nf">mensaje_aleatorio</span><span class="p">()</span>
    <span class="k">return</span> <span class="n">m</span>
</code></pre></div></div>

<p>Este debería ser el mejor ataque que se pueda hacer sobre un hash seguro.</p>

<h2 id="resistencia-a-la-segunda-preimagen">Resistencia a la segunda preimagen</h2>

<p>Esta garantía de seguridad es muy parecida a la primera, pero lo que se recibe aquí es una <em>preimagen</em> y se debe encontrar otra preimagen que genere el mismo hash.</p>

<p>La garantía de seguridad debería ser la misma: encontrar una segunda preimagen debería ser computacionalmente inviable, es decir, que tomaría \(2^{n}\) operaciones, donde \(n\) es el número de bits del hash.</p>

<p>Pongamos un ejemplo en Python. Observa que usamos la función <code class="language-plaintext highlighter-rouge">primera_preimagen</code> que definimos antes:</p>

<div class="language-python highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="k">def</span> <span class="nf">segunda_preimagen</span><span class="p">(</span><span class="n">m</span><span class="p">):</span>
    <span class="n">h</span> <span class="o">=</span> <span class="nf">hash</span><span class="p">(</span><span class="n">m</span><span class="p">)</span>
    <span class="n">m2</span> <span class="o">=</span> <span class="nf">primera_preimagen</span><span class="p">(</span><span class="n">h</span><span class="p">)</span>
    <span class="k">return</span> <span class="n">m2</span>
</code></pre></div></div>

<p>Este ataque no implica más que hashear el mensaje y encontrar una primera preimagen de ese hash. Si el hash es resistente a la primera preimagen, entonces también lo será a la segunda.</p>

<p>Parece que esta garantía no tiene mucho sentido, pero vayamos a la tercera y la más conocida.</p>

<h2 id="resistencia-a-colisiones">Resistencia a colisiones</h2>

<p>Una colisión es cuando dos valores diferentes generan el mismo hash. Ya mencionamos que, al tener un conjunto infinito de valores de entrada y tener un conjunto muy grande (<em>pero limitado</em>) de valores de salida, es inevitable que suceda esto, de hecho, en este caso, un conjunto infinito de valores de entrada generan el mismo hash.</p>

<p>Pero hagamos un caso concreto. Imagina que tu hash recibirá cadenas de bits de 512 bits, y generará un hash de 256 bits. Esto significa que el conjunto de posibles valores de entrada es \(2^{512}\) y el de posibles valores de salida es \(2^{256}\). A cada valor de salida le corresponden \(2^{512}/2^{256} = 2^{512-256}\) valores de entrada, es decir, que para cada valor de salida hay \(2^{256}\) valores de entrada que generan el mismo hash.</p>

<p>Bueno, pues la tercera garantía de seguridad indica que <strong>debe ser computacionalmente inviable encontrar una colisión</strong>. En este caso no se nos da nada, ni una imagen (hash), ni una preimagen (valor de entrada). Se puede escoger cualquier valor de entrada para encontrar una colisión.</p>

<p>Aquí entra la segunda garantía de seguridad, si la función hash es resistente a la segunda preimagen, es resistente a colisiones. En Python, el mejor algoritmo para encontrar una colisión debería ser el siguiente para un hash seguro:</p>

<div class="language-python highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="k">def</span> <span class="nf">encontrar_colision</span><span class="p">():</span>
    <span class="n">m</span> <span class="o">=</span> <span class="nf">mensaje_aleatorio</span><span class="p">()</span>
    <span class="k">return</span> <span class="nf">encontrar_segunda_preimagen</span><span class="p">(</span><span class="n">m</span><span class="p">)</span>
</code></pre></div></div>

<p>La garantía de seguridad que debe de cumplir un hash seguro es que encontrar una colisión debería tomar \(2^{n/2}\) operaciones, donde \(n\) es el número de bits del hash. Por ejemplo, para el SHA-256, que tiene 256 bits, tomaría \(2^{128}\) operaciones, que sigue siendo un número muy grande, computacionalmente inviable.</p>

<p>¿Por qué \(2^{n/2}\)? Porque es más fácil encontrar <em>un par</em> de valores que generen el mismo hash sin tener restricciones, que encontrar <em>un valor</em> que genere un hash dado.</p>

<p>Si haces \(N\) hashes, puedes tener ~\(N^2\) oportunidades para encontrar una colisión por que puedes comparar cada hash con todos los demás. Esto es lo que se conoce como la paradoja del cumpleaños.</p>

<h2 id="cómo-se-vuelve-inseguro-un-hash">Cómo se vuelve inseguro un hash</h2>

<p>Un hash seguro se comporta de manera completamente impredecible con respecto a su valor de entrada. Los hashes inseguros empiezan a dar muestras de regularidad en sus salidas o tienen salidas demasiado pequeñas.</p>

<p>De esta manera, es posible encontrar métodos estadísticos para analizar las salidas y así encontrar patrones que permitan encontrar colisiones o preimágenes más fácilmente.</p>

<p>Pero en realidad, tiene mucho que ver con su construcción y las formas en las que puedes truquear los valores que le das para reducir el número de pasos que se necesitan para encontrar una preimagen o una colisión.</p>

<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>

<p>En este artículo vimos las tres garantías de seguridad que debe cumplir una función hash para ser criptográficamente segura. Te sirven para entender claramente de lo que se habla cuando se han encontrado colisiones en un hash, y poder evaluar la gravedad de la situación.</p>]]></content><author><name>Héctor Patricio</name><email>hectorivanpatriciomoreno@gmail.com</email><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><category term="hash" /><category term="criptografía" /><category term="md5" /><category term="sha-256" /><summary type="html"><![CDATA[Veamos más profundamente las garantías de seguridad que debe cumplir un hash para ser considerado seguro. Por fin entenderemos lo que es una colisión y qué significa para nosotros.]]></summary></entry><entry><title type="html">¿Qué es la filosofía de la computación?</title><link href="https://blog.thedojo.mx/2023/08/19/que-es-la-filosofia-de-la-computacion.html" rel="alternate" type="text/html" title="¿Qué es la filosofía de la computación?" /><published>2023-08-19T00:00:00-06:00</published><updated>2023-08-19T00:00:00-06:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/2023/08/19/que-es-la-filosofia-de-la-computacion</id><content type="html" xml:base="https://blog.thedojo.mx/2023/08/19/que-es-la-filosofia-de-la-computacion.html"><![CDATA[<p>La filosofía es una de las ramas más importantes del saber humano y, para mi, es la fundación de todas las demás ramas del conocimiento y de las ciencias. En este artículo hablaremos de la filosofía de la computación y cómo esta te puede ayudar como programador o desarrollador de software.</p>

<p>Empecemos primero hablando de qué es la filosofía y luego combinándola con la computación.</p>

<h2 id="qué-es-la-filosofía">¿Qué es la filosofía?</h2>

<p>La filosofía busca <strong>responder las preguntas fundamentales de la existencia humana</strong>. Casi ninguna de las preguntas importantes se ha podido responder de manera definitiva, pero lo interesante que nos puede ofrecer la filosofía es una análisis profundo de las posibles respuestas y de las implicaciones de cada una de ellas. Así, se ha generado mucho conocimiento que nos ayuda a entender mejor el mundo y a nosotros mismos.</p>

<p>Además, la filosofía ha desarrollado métodos que nos pueden ayudar a examinar temas difíciles de manera efectiva.</p>

<p>Pongamos un ejemplo. Una de las grandes preguntas que muchos filósofos han intentado responder es “¿Cuál es la mejor forma de vivir?”. No hay una respuesta definitiva, pero en la exploración se han encontrado y propuesto muchas prácticas que mejoran la vida humana y que sirven en diferentes situaciones.</p>

<p>Además han surgido modelos de pensamiento que consisten en una serie de ideas y prácticas que pueden darle sentido a una vida bien practicadas: Estoicismo, Epicureismo, etc. Combinadas pueden servirte para mucho para analizar una situación en la vida o para encontrar una forma de actuar.</p>

<p>En resumen: la filosofía te ayudará a <em>pensar mejor</em> sobre cuestiones importantes en la vida y en las diferentes áreas de importancia. <strong>¿Cómo se puede relacionar esto con la computación?</strong></p>

<h2 id="qué-es-la-filosofía-de-la-computación">¿Qué es la filosofía de la computación?</h2>

<p>La filosofía de la computación es lo que acabamos de describir pero aplicado a las preguntas que le conciernen a la computación. Preguntas fundamentales para todos los que tenemos tratos profundos con las computadoras:</p>

<ul>
  <li>¿Qué es la computación?</li>
  <li>¿Qué es una computadora?</li>
  <li>¿Qué es un programa?</li>
  <li>¿Qué es computable?</li>
  <li>¿Qué es programar?</li>
  <li>¿Qué es un lenguaje de programación?</li>
  <li>¿Cómo puedo crear programas útiles?</li>
</ul>

<p>Estas preguntas parecen tener un respuesta concreta pero hay algunas situaciones en los que podemos dudar de qué tan útil o real es lo que sabemos.</p>

<p>La filosofía no se queda allí, tiene por lo menos las siguientes áreas:</p>

<ul>
  <li><strong>La ontología</strong>. En la que se preguntan cosas como las que acabamos de ver, que tienen que ver con la existencia y la definición de las cosas</li>
  <li><strong>La semántica</strong>. El significado de los términos que usamos</li>
  <li><strong>La axiología</strong>. Analiza los valores que fundamentan la computación y los eventos relacionados con estos</li>
  <li><strong>La epistemología</strong>. Es el análisis del conocimiento y las formas de obtenerlo: ¿cómo podemos conocer más acerca de la computación? ¿Cómo podemos saber si lo que sabemos es correcto? ¿Cómo <em>sabemos</em> que <em>sabemos</em>?</li>
  <li><strong>La metodología</strong>. Qué métodos podemos seguir para practicar la computación y la obtención de conocimiento de esta de la mejor manera</li>
  <li><strong>La estética</strong>. Analiza la percepción que tenemos de los artefactos computacionales y los conceptos relacionados con encontrar agradable o de valor esa percepción: orden, belleza, significado, etc.</li>
  <li><strong>La ética</strong>. Está basada en la axiología, es decir, en la definición de lo que consideramos de valor y qué acciones o prácticas nos acercan o alejan de lo que consideramos que puede ser “bueno” como resultado de la computación</li>
</ul>

<p>Como puedes ver, es amplia, pero cada una de las áreas te puede ayudar en temas específicos en tu práctica diaria.</p>

<p>A diferencia de la filosofía común, la filosofía de la computación tiene mucho menos de existencia y a penas hay unos cuántos escritos y personas que la han practicado en los últimos años, así que si te introduces estarás en un campo en que tendrás que aplicar las técnicas filosóficas a esta área específica, y es probable que te lleves muchas sorpresas.</p>

<h2 id="por-qué-es-importante-la-filosofía-de-la-computación">¿Por qué es importante la filosofía de la computación?</h2>

<p>La filosofía de la computación o de ciencias de la computación te puede ayudar dándote los fundamentos que necesitas sobre todo para enfrentarte a las cuestiones difíciles de tu trabajo.</p>

<p>Tener fundamentos para definir lo que quieres lograr, dónde están los límites de tu trabajo y qué es posible, te puede hacer mucho más disfrutable tu día a día.</p>

<p>No es algo sin lo que puedas trabajar, pero mientras más sepas de esta área, sin duda más disfrutarás de tu trabajo.</p>

<p>Pero esto va mucho más allá: todas las ideas importantes del <em>desarrollo de software</em>
tienen un camino en la filosofía de la computación, así que si quieres desarrollar mejor software, sin duda es un área fundamental.</p>

<h2 id="cómo-aprender-filosofía-de-la-computación">¿Cómo aprender filosofía de la computación?</h2>

<p>Recomiendo mucho empezar por lo básico y para esto me ha servido el canal de <a href="https://camilochs.github.io/web/">Camilo Chacón Sartori</a> en <a href="https://www.youtube.com/@camilo_chacon_s">YouTube</a>, en el que tiene una serie en la que te <a href="https://www.youtube.com/watch?v=eVxR8io5xTg&amp;list=PLbA-PGKWV-JhWcaZ0HzHFIFbnVakY9t1o">introduce a las partes de la filosofía de la computación</a>.</p>

<p>Pero también tiene un video que se llama <a href="https://www.youtube.com/watch?v=97InfGEK3Zw">¿Qué es la filosofía de computación?</a>, en el que te da una introducción básica.</p>

<p>Después, puedes empezar a leer sobre los autores que han escrito de esto por años. Yo recomiendo a William J. Rapaport con su escrito <a href="https://cse.buffalo.edu/~rapaport/Papers/philcs-complete.pdf">A Philosophy of Computer Science</a>.</p>

<p>Y finalmente, para profundizar todavía más, tenemos el libro del mismo autor, publicado en 2023: <a href="https://www.wiley.com/en-us/Philosophy+of+Computer+Science%3A+An+Introduction+to+the+Issues+and+the+Literature-p-9781119891901">Philosophy of Computer Science: An Introduction to the Issues and the Literature</a>.</p>

<p>Si le echas un ojo a esto y te parece intimidante, puedes entrar por algo que tiene una menor barrera y que también incluiría en el área de la filosofía de la computación: la filosofía de la información. Para esto recomiendo mucho el libro <a href="https://buttondown.email/hillelwayne/archive/data-and-reality-2nd-edition/">Data and Reality</a> de William Kent. En el canal tenemos un <a href="https://youtu.be/i4lADcMZsZo">resumen de este libro</a>.</p>

<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>

<p>Aprender filosofía de la computación es una muy buena idea para tu carrera. Te ayudará a plantearte y a <em>intentar</em> resolver las preguntas importantes. Este intento de contestar las preguntas importantes relacionadas con la computación y el desarrollo de software te dará más armas para enfrentarte a los problemas del día a día y a disfrutarlos más.</p>

<p>Finalmente, las herramientas que desarrollas en el estudio de estos problemas te puede ayudar mucho más allá de la filosofía: <strong>te ayudará a resolver problemas de manera más efectiva.</strong></p>]]></content><author><name>Héctor Patricio</name><email>hectorivanpatriciomoreno@gmail.com</email><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><category term="computación" /><category term="filosofía" /><category term="filosofía-de-la-computación" /><summary type="html"><![CDATA[Veamos qué es y cómo te puede ayudar la filosofía de la computación en tu carrera como desarrollador de software.]]></summary></entry><entry><title type="html">¿Por qué debes aprender ciencias de la computación?</title><link href="https://blog.thedojo.mx/2023/08/12/por-que-debes-aprender-ciencias-de-la-computacion.html" rel="alternate" type="text/html" title="¿Por qué debes aprender ciencias de la computación?" /><published>2023-08-12T00:00:00-06:00</published><updated>2023-08-12T00:00:00-06:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/2023/08/12/por-que-debes-aprender-ciencias-de-la-computacion</id><content type="html" xml:base="https://blog.thedojo.mx/2023/08/12/por-que-debes-aprender-ciencias-de-la-computacion.html"><![CDATA[<p>Las ciencias de la computación a veces parecen algo mítico para los desarrolladores, algo que sólo aquellos que trabajan en <em>Big Tech</em> o en la <em>NASA</em> pueden entender. Pero si programas, es algo <em><strong>ya que usas a diario</strong></em>, por lo que te conviene comprenderlo mejor.</p>

<p>Empecemos por el principio definiendo qué son y cómo te pueden ayudar.</p>

<h2 id="qué-son-las-ciencias-de-la-computación">¿Qué son las ciencias de la computación?</h2>

<p>Las <strong>ciencias de la computación</strong> son un campo de estudio que busca entender los principios que rigen el <strong>fenómeno de la computación</strong> en general. Podemos definir la computación como el proceso de transformar información en algo útil, normalmente de manera dirigida.</p>

<p>Las ciencias de la computación abarcan desde la definición y estudio conceptual de los principios que rigen la computación, hasta la implementación de algoritmos y estructuras de datos, junto con su <strong>ejecución en medios físicos</strong>. Esta última parte es la que más nos concierne como desarrolladores.</p>

<p>Como podrás ver, es un campo muy amplio, pero muy interesante y que puede darte una visión más amplia de lo que haces día a día, pero que además te puede ayudar a comprender los componentes principales del entorno en el que tus programas corren y cómo funcionan.</p>

<p>Algunos de los principios temas que trata son:</p>

<ul>
  <li>Lo que es posible calcular y lo que no</li>
  <li>En qué medios se puede ejecutar un programa</li>
  <li>Cuáles son formas eficientes y confiables de almacenar información</li>
  <li>Cómo se puede representar la información</li>
  <li>Cómo se puede transmitir la información sin que se corrompa</li>
  <li>Cómo se puede transformar la información de manera eficiente</li>
  <li>Cómo proteger la información</li>
  <li>Cómo coordinar varias computadoras</li>
</ul>

<p>Cómo podrás ver, son problemas a los que nos enfrentamos día a día en nuestro trabajo de manera continua.</p>

<h2 id="por-qué-son-importantes">¿Por qué son importantes?</h2>

<p>La mayoría de los problemas que resolvemos en nuestro trabajo diario ya han sido resueltos en el pasado, por personas usando conocimientos que podemos considerar como ciencias de la computación y puestos en práctica en forma de algoritmos y estructuras de datos, implementados en los lenguajes de programación que usamos. También los frameworks y librerías que usamos son implementaciones de estos principios.</p>

<p>Pero, ¿qué pasa cuando quieres hacer algo que va más allá de lo que tu lenguaje o tu plataforma te ofrece por default? Aquí es donde entra el conocimiento de cómo funciona la computación de manera más profunda, los principios que rigen la computación, y las técnicas para resolver problemas.</p>

<p>Si quieres hacer cosas que vayan más allá de lo común, las ciencias de la computación te pueden proporcionar las herramientas y habilidades para lograrlo de manera sostenible.</p>

<p>Saber ciencias de la computación puede hacer la diferencia entre primero, que seas capaz de crear eficazmente lo que te estás imaginando y segundo que sea exitoso y pueda seguir creciendo.</p>

<h2 id="cómo-aprender-ciencias-de-la-computación">¿Cómo aprender ciencias de la computación?</h2>

<p>La parte más importante de este artículo es cómo aprender ciencias de la computación. Si cursaste la universidad en una carrera relacionada con la computación, es probable que ya tengas las bases, o por lo menos la idea de los temas principales que puedes estudiar.</p>

<p>Pero lo triste es que casi siempre se enseña de manera segregada (se tratan los temas por separado sin ver la relación entre ellos) y desactualizada (se presenta la visión de los años 70s o 80s).</p>

<p>Por eso, independientemente de tu formación, te recomiendo que leas los siguientes libros:</p>

<ul>
  <li><a href="https://mitpress.mit.edu/books/computational-thinking">Computational Thinking</a>. En este libro tendrás una introducción a los temas principales del pensamiento computacional, algo completamente necesario para entender las ciencias de la computación.</li>
  <li><a href="https://mitpress.mit.edu/9780262527125/great-principles-of-computing/">Great Principles of Computing</a>. Para mi este libro presenta la visión más moderna de las ciencias de la computación. En el artículo <a href="/2023/05/13/libros-que-todo-desarrollador-de-software-deberia-leer-cs.html">“Libros que todo desarrollador debería leer: ciencias de la computación”</a>, encontrarás más recomendaciones.</li>
</ul>

<p>Si no sabes nada de ciencias de la computación puede empezar con algo más ligero como:</p>

<ul>
  <li><a href="https://www.amazon.com/Computer-Science-Distilled-Computational-Problems/dp/0997316020">Computer Science Distilled</a></li>
  <li><a href="https://pll.harvard.edu/course/cs50-introduction-computer-science">CS50</a></li>
</ul>

<p>Si tienes alguna otra recomendación, no dudes en ponerla en los comentarios.</p>

<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>

<p>Aprender ciencias de la computación es una buena idea para tu carrera, independientemente de la etapa en la que te encuentres o de la rama de la programación a la que te dediques. Te ayudará a evitar la frustración de no saber por qué algo no funciona, o peor aún, que funcione y no saber por qué.</p>

<p>Consulta los recursos que recomendamos en este artículo y empieza a aprender hoy mismo. Además en este blog encontrarás muchos artículos relacionados con las ciencias de la computación, así que no dudes en explorarlos.</p>]]></content><author><name>Héctor Patricio</name><email>hectorivanpatriciomoreno@gmail.com</email><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><category term="ciencias-de-la-computación" /><category term="cs" /><category term="computer-science" /><summary type="html"><![CDATA[Las ciencias de la computación te ayudarán a ser mejor desarrollador, independientemente de la rama de la programación a la que te dediques. Veamos como.]]></summary></entry><entry><title type="html">La matriz del conocimiento para devs</title><link href="https://blog.thedojo.mx/2023/06/29/la-matriz-del-conocimiento-para-devs.html" rel="alternate" type="text/html" title="La matriz del conocimiento para devs" /><published>2023-06-29T00:00:00-06:00</published><updated>2023-06-29T00:00:00-06:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/2023/06/29/la-matriz-del-conocimiento-para-devs</id><content type="html" xml:base="https://blog.thedojo.mx/2023/06/29/la-matriz-del-conocimiento-para-devs.html"><![CDATA[<p>La epistemología es la rama de la filosofía que estudia la naturaleza del conocimiento. Una de sus principales tareas es la de estudiar cómo se adquiere el conocimiento y cómo se representa.</p>

<p>La <strong>matriz de Rumsfeld</strong> es una herramienta que nos ayuda a representar el conocimiento y a identificar qué conocimiento nos falta para tomar decisiones. En este artículo vamos a ver cómo funciona y cómo nos puede ayudar.</p>

<h2 id="la-matriz-de-rumsfeld">La matriz de Rumsfeld</h2>

<p>Según nuestro grado de conocimiento y la consciencia que tenemos de él, podemos clasificarlo en 4 categorías:</p>

<ol>
  <li>Lo que sabemos que sabemos</li>
  <li>Lo que sabemos que <strong>no</strong> sabemos</li>
  <li>Lo que <strong>no</strong> sabemos que sabemos</li>
  <li>Lo que <strong>no</strong> sabemos que <strong>no</strong> sabemos</li>
</ol>

<p>La representación tradicional es la siguiente:</p>

<p><img src="https://res.cloudinary.com/hectorip/image/upload/c_scale,w_800/v1688048267/Ilustracio%CC%81n_sin_ti%CC%81tulo_5_lpvjyv.png" alt="Matriz de Rumsfeld" class="align-center" /></p>

<p>Pero no me gusta porque pone las cuatro categorías como del mismo tamaño. Mi representación personal, que me parece que guarda mejor las proporciones es esta:</p>

<p><img src="https://res.cloudinary.com/hectorip/image/upload/c_scale,w_800/v1688048203/Ilustracio%CC%81n_sin_ti%CC%81tulo_6_lonjhl.png" alt="Matriz de Rumsfeld" class="align-center" /></p>

<p>Bueno, haciéndola un poco más legible (y rompiendo las proporciones) quedaría así:</p>

<p><img src="https://res.cloudinary.com/hectorip/image/upload/c_scale,w_800/v1688048200/Ilustracio%CC%81n_sin_ti%CC%81tulo_8_rg17f0.png" alt="Matriz de Rumsfeld" class="align-center" /></p>

<p>Pero quiero que te quedes con la idea de una frase que escuché en una serie llamada Dark: “Lo que sabemos que sabemos es una gota, lo que no sabemos es un océano.”</p>

<p><img src="https://res.cloudinary.com/hectorip/image/upload/c_scale,w_400/v1688017245/5557d4f59b6ee4332ffae7f2a68513b7_n0ci5o.png" alt="Escena de Dark" /></p>

<h2 id="ejemplos">Ejemplos</h2>

<p>Pongamos algunos ejemplos de cada categoría para entenderlos mejor.</p>

<h3 id="categoría-1-lo-que-sabemos-que-sabemos">Categoría 1: Lo que sabemos que sabemos</h3>

<p>En este área están todas las cosas que nuestra consciencia puede encontrar y a veces incluso explicar. Por ejemplo si eres programador sabes que sabes algún lenguaje de programación, como Python, Go, Scala. Hablando del futuro sabemos que es muy probable que todos estos lenguajes tengan nuevas versiones, o que se encuentren vulnerabilidades en ellos y que se tengan que actualizar.</p>

<p>También podríamos incluir el conocimiento académico, cosas que hayamos estudiado recientemente y cosas similares.</p>

<h2 id="categoría-2-lo-que-sabemos-que-no-sabemos">Categoría 2: Lo que sabemos que no sabemos</h2>

<p>Siguiendo el ejemplo de los lenguajes de programación, normalmente sabemos uno o dos, pero estamos conscientes de que no conocemos su funcionamiento interno, o que no conocemos otros lenguajes, por ejemplo Ocaml, Haskell, etc. O sabemos que no podemos montar una infraestructura de Kubernetes, pero sabemos que existe y que hay gente que lo sabe hacer, así que podríamos investigarlo. También hay cosas que son imposibles de conocer y lo sabemos, por ejemplo, cuando va a salir exactamente la próxima versión de Python.</p>

<h2 id="categoría-3-lo-que-no-sabemos-que-sabemos">Categoría 3: Lo que no sabemos que sabemos</h2>

<p>Aquí se empiezan a  poner difíciles las cosas, ¿cómo que hay cosas que no sabemos que sabemos? Este es el conocimiento tácito, cosas que hemos adquirido indirectamente o que ya están tan interiorizadas que no nos damos cuenta que sabemos. Por ejemplo cuando eres programador no te das cuenta que <em>estás haciendo matemáticas</em> con el simple hecho de programar. Entonces sabes matemáticas (por lo menos una rama de ellas), pero no te das cuenta. Otro ejemplo es con nuestro lenguaje natural, sabemos conjugar en todas las formas de subjuntivo, pero no sabíamos ni cómo se llama eso.</p>

<p>Una sub-categoría este tipo de conocimiento es el que tenemos pero no nos damos cuenta que es relevante para el problema en cuestión que estamos tratando.</p>

<h2 id="categoría-4-lo-que-no-sabemos-que-no-sabemos">Categoría 4: Lo que no sabemos que no sabemos</h2>

<p>Esta es la más difícil de entender, en inglés le llaman los “unknown unknowns”  y son todas aquellas cosas que no sabíamos siquiera que teníamos que preguntar. En el caso de los lenguajes de programación, por ejemplo está el caso de los lenguajes que ni siquiera hemos escuchado su nombre, o de todos aquellos conceptos que no sabemos que existen. Por ejemplo, si no sabemos que existe la programación funcional, no sabemos que no sabemos programación funcional.</p>

<p>Respecto al futuro, este conocimiento son aquellas cosas que no podemos prever que pasarán, por ejemplo, que un proyecto dejará de mantenerse de manera súbita, que su autor principal morirá, etc.</p>

<p>Cuando eres completamente nuevo en un campo, esta parte es tan abrumadora y se come completamente a la categoría 2, las de las cosas que sabemos que no sabemos, que es muy fácil pensar que sabes todo lo que hay que saber, pero no es así. Cuando vas conociendo más el área o el tema, vas sacando cosas de esta categoría y las vas poniendo en la categoría 2, las cosas que sabes que no sabes, y ahí es cuando empiezas a <em>de verdad</em> conocer algo.</p>

<p>Lo más peligroso (y también la mayores oportunidades) para los proyectos y para nosotros están en esta categoría.</p>

<h2 id="cómo-nos-ayuda-esta-clasificación">¿Cómo nos ayuda esta clasificación?</h2>

<p>Esta matriz nos da consciencia de la cantidad de conocimiento <strong>que nos hace falta</strong> y nos hace pensar además que hay cosas que ni siquiera nos imaginamos que no sabemos.</p>

<p>La matriz de Rumsfeld, está principalmente considerada como una herramienta para la toma de decisiones y el <strong>análisis de riesgos</strong>. Las principales formas de aplicarla son:</p>

<ol>
  <li><strong>Al planear de proyectos</strong>, en donde podemos analizar las cuatro categorías para encontrar los riesgos de que un proyecto sea factible y salga en el tiempo y presupuesto planeados.</li>
  <li><strong>Al escoger tu stack tecnológico</strong>. Recuerda que cuando empiezas a conocer algo puedes sentir que lo sabes todo y tener una confianza excesiva al tener pocas preguntas sobre el tema, pero esto sólo es una señal de que la categoría 4, los desconocidos desconocidos, es demasiado grande. Eso es exactamente lo que pasa con las tecnologías demasiado nuevas o que estás empezando a conocer, lo que puede hacer que un proyecto se vuelva inviable. Por eso, guiarte por esta matriz para escoger la tecnología que vas a usar te puede proteger de tomar decisiones demasiado arriesgadas.</li>
  <li><strong>Desarrollo de software resiliente</strong>. Al evaluar contra qué te deberías proteger, vale tener en cuenta que hay cosas que son imposibles de predecir o imposibles de saber. Esto te llevará a fortalecer las áreas del sistema críticas para recuperarse de cualquier problema, conocido o desconocido, que puedan afectar su funcionamiento general.</li>
</ol>

<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>

<p>La matriz del conocimiento nos ayuda a poner los pies en la tierra respecto a los riesgos y lo que de verdad podemos considerar que sabemos. Úsala para planear tus proyectos, escoger tu tecnología y proteger tus sistemas contra cosas que pueden ser catastróficas.</p>]]></content><author><name>Héctor Patricio</name><email>hectorivanpatriciomoreno@gmail.com</email><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><category term="conocimiento" /><category term="epistemología" /><summary type="html"><![CDATA[La principal trae de un desarrollador es representar el conocimiento en procesos computacionales. Veamos una herramienta que te puede ayudar a administrar mejor ese conocimiento.]]></summary></entry><entry><title type="html">Sigue el ciclo de la creatividad</title><link href="https://blog.thedojo.mx/2023/06/27/sigue-el-ciclo-de-la-creatividad.html" rel="alternate" type="text/html" title="Sigue el ciclo de la creatividad" /><published>2023-06-27T00:00:00-06:00</published><updated>2023-06-27T00:00:00-06:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/2023/06/27/sigue-el-ciclo-de-la-creatividad</id><content type="html" xml:base="https://blog.thedojo.mx/2023/06/27/sigue-el-ciclo-de-la-creatividad.html"><![CDATA[<p>Hay algunas personas que creen que el desarrollo de software sólo trata de resolver problemas analíticamente, pero lo cierto es que para encontrar soluciones siempre se requiere de creatividad.</p>

<p>Sin embargo, muchas veces pensamos que la creatividad como desarrolladores de software no es nuestro fuerte, pero no hay nada más lejos de la realidad. Si te has dedicado exitosamente a esto por un tiempo, has demostrado que eres creativo o creativa, sólo que no de la manera que se considera tradicionalmente, eso que tiene que ver con el arte, la belleza y otras cosas.</p>

<p>Tu creatividad generalmente se demuestra en la aplicación y mezcla de ideas para resolver problemas en nuevas situaciones.</p>

<p>En el libro <a href="https://kadavy.medium.com/mind-management-not-time-management-25ebd3a58dc6"><strong>“Mind Management, Not Time Management”</strong> de David Kadavy</a>, se habla de un ciclo de creatividad y en este artículo lo quiero aplicar a nuestro trabajo de desarrollo de software.</p>

<h2 id="el-ciclo-de-la-creatividad">El ciclo de la creatividad</h2>

<p>Creo que esto no te va enseñar nada nuevo, porque probablemente lo <em>has vivido</em> muchas veces. Pero vamos a ponerle estructura y nombres a los diferentes pasos para que podamos replicarlo de manera más consciente.</p>

<p>El ciclo de la creatividad está compuesto por cuatro fases:</p>

<ul>
  <li><strong>Preparación</strong>: Tienes que obtener la mayor cantidad información, estudiar el problema y se <strong>analizar</strong> las posibles soluciones. En nuestro caso incluso puede que tengamos que hacer algunas pruebas de concepto. Es muy importante entender que en esta etapa <strong>no vas resolver el problema</strong>, si encuentras algún tipo de bloqueo debes dejarlo pasar y seguir explorando.</li>
  <li><strong>Incubación</strong>: En esta fase tienes que de pensar en el problema, se hace otra cosa, se descansa, se duerme, se hace ejercicio. Tu mente procesará lo que acabas de leer, de manera inconsciente.</li>
  <li><strong>Iluminación</strong>: Esta parte no la puedes forzar, a veces incluso tienes que repetir las dos fases de manera cíclica hasta que llega la respuesta. Aquí es donde todo parece que hace click y la solución aparece “de la nada” (ya sabes que no es así porque has hecho mucho trabajo previo.)</li>
  <li><strong>Verificación</strong>: Ahora que tienes una idea, falta comprobarla y más importante aún: llevarla a cabo. En esta tienes que asegurarte que la solución que encontraste es correcta, <em>o tienes que hacer lo suficiente para empezar a probarla</em>. Puede que te equivoques y tengas que volver a empezar el ciclo, pero con nuevos conocimientos.</li>
</ul>

<p>Este ciclo me pareció muy interesante porque se me hace equivalente en pasos a los pasos que <strong>George Polya</strong> propone. En su libro <strong>“How to Solve It”</strong> habla de cuatro pasos para resolver problemas:</p>

<ol>
  <li>Entender el problema == Preparación e Incubación</li>
  <li>Idear un plan == Incubación e Iluminación (La parte <strong><em>más difícil</em></strong>, Polya dice que si tienes un plan, ya casi resolviste el problema)</li>
  <li>Llevar a cabo el plan == Verificación</li>
  <li>Revisar el plan == Verificación</li>
</ol>

<h2 id="ejemplo">Ejemplo</h2>

<p>El ejemplo más clásico en el que usamos el ciclo de la creatividad naturalmente es cuando estamos resolviendo un bug difícil. Veamos los pasos:</p>

<ol>
  <li>
    <p>Preparación: Intentamos entender el bug, y el comportamiento esperado, consultamos la documentación o el código que lo está produciendo. Si es lo suficientemente difícil, este bug se va con nosotros a dormir.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Incubación: Después de sentirte derrotado por el bug, te alejas, ya sea porque terminó el día de trabajo, porque te vas a hacer otras cosas o porque simplemente te quieres despejar.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Iluminación</strong>: Durante alguna otra actividad, como bañándote, caminando, haciendo ejercicio o también cuando regreses al código, ves la solución, como si siempre hubiera estado ahí, de manera obvia.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Verificación: Implementas la solución y pruebas que todo esté funcionando como debería.</p>
  </li>
</ol>

<p><strong>¿Ves cómo sí te ha pasado?</strong> Ese es el ciclo de la creatividad, que nosotros usamos resolviendo problemas. Veamos algunas formas de extenderlo y aprovecharlo mejor.</p>

<h2 id="aplicación-el-poder-de-la-preparación">Aplicación: el poder de la preparación</h2>

<p>Ahora que ya tienes un nombre para esto que te pasa muy constantemente, puedes aprovecharlo para desencadenarlo intencionalmente.</p>

<p>Antes, pensemos un poco. ¿Cuál es la parte del ciclo que nos interesa aprovechar? Para mi es el poder de <strong>incubación</strong>, que es lo que produce la iluminación, o sea, lo que hace que te lleguen las ideas para resolver tu problema de manera creativa.</p>

<p>Pero, ¿cómo vas a incubar si no tienes nada que hacer crecer? Es aquí donde entra el valor de la preparación. Si quieres resolver un problema difícil, inclusive uno que sientes que ahora mismo está un poco por encima de tus capacidades, la mejor manera de hacerlo es aprovechando este ciclo. Primero te preparas lo mejo que puedas, estudiando el problema, analizando los posibles caminos que puedes seguir e incluso haciendo algunas pruebas de concepto. Seguro que esto ya lo haces.</p>

<p>Después y esto es la parte más importante de este artículo (y la que te puede estar fallando), tienes que <strong>alejarte del problema</strong>. Así es, olvídate de él, cambia de problema, ve a dormir, sal a pasear, date un baño. Tienes que hacer algo que ocupe tu mente.</p>

<p>David Kadavy dice en su libro que esto te permite olvidarte de las ideas que no funcionan y fortalecer las que sí, y me parece una buena propuesta. Si lo comparas con un algoritmo, buscar una solución a un problema es como hacer una búsqueda en un árbol, sólo que este árbol tiene más ramas de las que puedes seguir, así que tienes que podarlas. La incubación es la poda, que además fortalece las ramas que es más probable que te lleven a la solución.</p>

<p>Esto también se puede aplicar de manera más sencilla.Por ejemplo, ¿tienes que diseñar una pieza de software y sientes que no tienes ni idea de por dónde empezar? Combinando las enseñanzas de Polya con el ciclo de la creatividad, lo primero es definir completamente el problema. Una vez que sientas que lo has entendido (muchas veces ayuda ponerlo por escrito e incluso pedir que alguien más lo revise).</p>

<p>Después de esto, <em>sobre todo si no tienes una solución clara</em>, o propuestas que hacer, <strong>busca alejarte lo más posible</strong>. Es por eso que muchos profesionales veteranos y exitosos tienen actividades alternas, alejadas de la programación e incluso de la computadora. Cuando regreses a trabajar sobre el problema, es mucho más probable que tengas una solución.</p>

<p>Se que esto suena mágico, pero nada te puede convencer más que la propia que ya tienes resolviendo problemas de otro estilo. Si esto no funciona, recuerda que puedes repetir el ciclo tantas veces como sea necesario.</p>

<p>Claro, esto no asegura que la solución te llegará mágicamente siempre, pero con esto aumentamos las probabilidades de que tu naturaleza creativa trabaje por ti.</p>

<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>

<p>Siempre que puedas, frente a problemas difíciles, aplica este ciclo: prepárate lo mejor que puedas, explorando soluciones, asegurándote de entender todas la variables del problema, escribiendo la definición del problema. Después <strong>aléjate de problema</strong>, así permitirás que se <strong>incube</strong>.</p>

<p>Finalmente, regresa y trata de resolverlo de nuevo. Claro que después de esto tienes que ejecutar y verificar tu solución.</p>

<p>Espero que esta información te sea útil y que la puedas aplicar en tu día a día.</p>]]></content><author><name>Héctor Patricio</name><email>hectorivanpatriciomoreno@gmail.com</email><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><category term="creatividad" /><category term="resolución-de-problemas" /><summary type="html"><![CDATA[La programación es una profesión muy creativa y por eso es importante que aprendamos a manejarla, hablemos de las etapas para resolver un problema de forma creativa y cómo puedes aprovecharlas.]]></summary></entry><entry><title type="html">Modelos mentales para desarrolladores: modelos elementales</title><link href="https://blog.thedojo.mx/2023/06/22/modelos-mentales-para-desarrolladores-elementales.html" rel="alternate" type="text/html" title="Modelos mentales para desarrolladores: modelos elementales" /><published>2023-06-22T00:00:00-06:00</published><updated>2023-06-22T00:00:00-06:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/2023/06/22/modelos-mentales-para-desarrolladores-elementales</id><content type="html" xml:base="https://blog.thedojo.mx/2023/06/22/modelos-mentales-para-desarrolladores-elementales.html"><![CDATA[<p>La <strong>mente</strong> es la principal herramienta del desarrollador de software. Puedes ayudar a que se desempeñe mejor si le das, a su vez, herramientas que te permitan <em>organizar, comprender, combinar y analizar más rápido la información</em>. Estas herramientas además te pueden ayudar a ver cosas claramente que antes eran imposibles de ver, o a llegar más profundo en los análisis.</p>

<p>Estas herramientas son los <strong>modelos mentales</strong>, que en este artículo explicaremos, pero además daremos algunos ejemplos que te servirán directamente como desarrollador. Estos ejemplos son, a nuestro modo de ver, los modelos esenciales que debes conocer. Empecemos dando una definición clara.</p>

<h2 id="qué-son-los-modelos-mentales">¿Qué son los modelos mentales?</h2>

<p>Un modelo mental es una estructura que te permite organizar la información que recibes o que observas, para que puedas ver aspectos particulares de esta, aplicarle proyecciones o simplemente para que puedas entenderla mejor. También se puede pensar en ellos como en <em>lentes</em> que te permiten ver el mundo de una forma particular.</p>

<p>Los desarrolladores de software estamos acostumbrados a usar modelos para representar la realidad. Recuerda que un modelo es una abstracción, <strong>una representación simplificada</strong> de la realidad que se enfoca en ciertos elementos y deja fuera otros.</p>

<p>Los modelos mentales son esto mismo, pero la diferencia es que tienen aplicación a través de muchas situaciones. Estos modelos mentales te permiten usar la información de manera más eficiente y, a veces, ver la realidad más claramente. <strong>Charlie Munger</strong>, uno de los principales proponentes de los modelos mentales, dice que para pensar efectivamente, debes tener una <strong>malla o red de modelos mentales</strong> que puedas usar para pensar mejor. Algo a lo que se pueden parece un poco es a los patrones de diseño, pero aplicados a la vida real.</p>

<p>Nuestro objetivo es ayudarte a construir esta malla de modelos mentales que te permitan ser más efectivo en el desarrollo de software. Empecemos con los más básicos.</p>

<h3 id="la-navaja-de-ockham">La navaja de Ockham</h3>

<p>Este es uno de los modelos mentales que más personas conocen. En líneas generales establece que cuando estés buscando explicaciones a algo que hayas observado y estés decidiendo entre varios posibles caminos, <strong>el más sencillo es el que tiene la mayor probabilidad de ser la explicación correcta</strong>.</p>

<p>¿Cómo se puede aplicar a los problemas que nos enfrentamos <em>comúnmente</em> como desarrolladores? Siempre que estés decidiendo entre diferentes diseños que cumplen con los requerimientos <strong>actuales</strong>, escoge el más sencillo de los diseños, sin dejarte influir demasiado <em>por que podrías necesitar en el futuro</em>. Esto se conecta con el principio de <a href="https://martinfowler.com/bliki/Yagni.html">YAGNI</a> (You aren’t gonna need it), que dice que no debes implementar cosas que no necesitas ahora, porque podrías necesitarlas en el futuro. También se conecta con el principio de buscar la simplicidad al máximo en el desarrollo de software.</p>

<p>También lo puedes aplicar a los procesos que modelas en el software: cuando estés descubriendo el por qué de algo,</p>

<h3 id="el-mapa-no-es-el-territorio">El mapa no es el territorio</h3>

<p>Los desarrolladores de software trabajamos creando <strong>modelos</strong> de la realidad que pueden ser representados dentro de una computadora, muchas veces para simular procesos o simplemente capturamos ideas que ya son abstractas para que corran dentro de la computadora.</p>

<p>Un <strong>mapa</strong> es un <strong>modelo</strong> de un territorio físico. Pero podemos cometer el error de pensar que el mapa y el territorio son equivalentes, cuando lo cierto es que, al ser un modelo, el mapa es una representación imperfecta y simplificada del territorio real.</p>

<p>Así son todos los modelos y debemos recordarlo, para muchos casos, la mayoría yo diría, <strong>no existe un modelo absolutamente</strong> correcto y todos dejan algo fuera. Todos son arbitrarios y si alguien de nuestro equipo tiene una visión diferente, deberíamos escucharla, tratar de entenderla y ver cómo podemos integrar ambas visiones en un solo modelo.</p>

<p>Tus representaciones, tus modelos, <strong>no son la realidad</strong>, por lo que siempre pueden mejorarse. Además de que confiar en un modelo como en una guía perfecta te puede llevar a cometer errores graves. Es por eso que es bueno recordar siempre, que los modelos (los mapas) son representaciones imperfectas de la realidad (el territorio), y que algunos son más <em>convenientes</em> que otros para diferentes acciones o situaciones, además de que no <strong>existe EL MODELO correcto</strong> para cierta situación.</p>

<p>Si aplicas este modelo mental a los mismos modelos mentales, verás por qué necesitas una variedad de ellos para poder pensar mejor.</p>

<h2 id="el-ganador-se-lo-lleva-todo">El ganador se lo lleva todo</h2>

<p>Hay procesos en el mundo, de hecho, muchos, en los que los “premios” (puedes pensar en ellos como las recompensas o beneficios de una actividad) no se distribuyen uniformemente, sino que las ganancias se acumulan en un sólo lugar, para que unos pocos se lleven la mayoría de los beneficios.</p>

<p>En la actualidad, muchos procesos se comportan así, pero además se exacerba con la tecnología digital, en la que los ganadores de procesos como por la creación de contenido. Para aplicar este modelo, debes aprender a ver quién se lleva la mayoría de los beneficios.</p>

<p>Este modelo aplicado al software se puede ver en la puesta en marcha de las aplicaciones, pero de forma inversa. A diferencia de lo que puede pasar en otras industrias, un proyecto a medio terminar provee un valor casi nulo. Yo me atrevería a decir que un proyecto de software que no esté en producción, vale cero. Así que, siempre esfuérzate por entregar el software o ponerlo en manos de tus usuarios lo más pronto posible.</p>

<h2 id="la-falacia-del-costo-hundido">La falacia del costo hundido</h2>

<p>Todos hemos enfrentado esta pregunta: ¿sigo invirtiendo tiempo y esfuerzo en este proyecto que no está dando resultados? <strong>¿Hasta cuando debo seguir invirtiendo en este proyecto?</strong></p>

<p>A veces llegamos a la conclusión de que lo mejor sería dejar de invertir en ese proyecto <strong>YA MISMO</strong>, pero algo nos detiene: <strong>el tiempo y esfuerzo que ya hemos invertido</strong>. Esto es el <strong>costo hundido</strong>. Los seres humanos tenemos naturalmente más aversión por <em>perder</em> algo, que deseos de <em>ganar</em> más cosas.</p>

<p>Pensar que lo que ya invertimos lo vamos a perder si dejamos algo que no nos ha dado resultados (y no tiene pinta de que los vaya a dar) nos detiene de tomar decisiones que son muy claras: si no <em>hubiéramos</em> invertido ese tiempo y esfuerzo, no tendríamos razones para seguir invirtiendo en este proyecto o aunque sea para mantenerlo. O sea que una inversión pasada, en vez de producirnos beneficios, nos está produciendo pérdidas, por el puro temor a perderla.</p>

<p>Este modelo mental se puede aplicar a los proyectos de desarrollo de software que después de cambiar de estrategia muchas veces no han dado rendimientos. Además como desarrolladores a veces estamos orgullosos de la arquitectura o los logros técnicos de cierto sistema o cierta parte del código, pero ha llegado el momento de reemplazarla por algo que se adecúe mejor a las necesidades actuales.</p>

<p>Recuerda que el esfuerzo o tiempo que ya invertiste <strong>nunca es una razón suficiente</strong> para mantener algo, sobre todo si hay razones para tomar otro camino.</p>

<h3 id="rendimientos-decrecientes">Rendimientos decrecientes</h3>

<p>Hay muchos procesos en la vida cotidiana en los que observamos que “mientras más, mejor”. Como máquinas de generalización que somos, tendemos a extender este pensamiento a todas las cosas en la vida, pero muchas cosas, no se comportan así.</p>

<p>De eso trata la ley de rendimientos decrecientes, te hace entender que <strong>no siempre más es mejor</strong>. De hecho, en la mayoría de los procesos naturales se cumple una ley:</p>

<blockquote>
  <p>Por cada unidad añadida, <strong>el rendimiento de la siguiente unidad va a disminuir</strong>.</p>
</blockquote>

<p>Así es: hay muchas cosas en la naturaleza que mientras más tienes de ellas, cada cosa que añades te va a dar menos beneficios que la cosa anterior que añadiste. Algunos ejemplos empíricos:</p>

<ul>
  <li>
    <p>Hacer ejercicio es muy bueno, si haces por lo menos 1 hora 4 veces a la semana ejercicio de cierto tipo te vas a sentir muy bien (claro combinado con otros factores como la buena alimentación). Pero si haces el doble de ejercicio, no te vas a sentir el doble de bien, de hecho si llegas a cierto punto, como hacer 3 horas diarias te vas a sentir excesivamente cansado y puede que con el tiempo tu cuerpo muestre señales de fatiga.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Si estás en un restaurante y pides un postre, el primero te va a saber muy bien, pero si pides otro, el segundo no te va a saber tan bien como el primero, y si pides otro, puede que te enfermes y termines odiando ese postre específico.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Cuando riegas una planta, echarle agua es bueno hasta cierto punto, si le echas demasiada, la planta se va a ahogar y se va a morir.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Salir al sol está bien, es bueno para nuestra salud si lo haces a la hora correcta y cuidas la cantidad de sol a la que te expones. Pero si te expones demasiado, te vas a quemar y vas a tener problemas de salud.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Finalmente, el dinero: tener dinero es bueno hasta cierto punto, pero hay una cantidad que a mi parecer depende de el lugar en el que vivas, que tener dinero extra 1) no te va a hacer más feliz, 2) incrementar más tu riqueza te meterá en problemas que no tendrías antes. La siguiente gráfica muestra la relación entre el dinero y la felicidad:</p>
  </li>
</ul>

<p><img src="https://res.cloudinary.com/hectorip/image/upload/c_scale,w_500/v1687450180/Ilustracio%CC%81n_sin_ti%CC%81tulo_4_qhinhf.png" alt="Gráfica de rendimientos decrecientes" class="align-center" /></p>

<p>En estos ejemplos hablamos de cosas buenas que primero te van dando cada vez menos beneficios, y luego se pueden volver perjudiciales. Para aplicarlo al desarrollo de software piensa en los siguientes ejemplos:</p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Equipos</strong>: Un equipo bien balanceado es <em>necesario</em> para hacer proyectos serios, pero eso no significa que mientras más grande el equipo, mejor. Cada persona agregada al proyecto va agregando menos valor que la anterior y muy rápido se llega al punto en el que una persona más añadida daña la productividad del equipo.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Horas de trabajo</strong>: A (casi) todos nos gusta nuestro trabajo y para lograr nuestros objetivos, en general, debemos de ponerle bastantes horas. Sin embargo, si trabajamos demasiado en un corto espacio de tiempo van a pasar dos cosas progresivamente: 1) Cada hora de trabajo sin que te distraigas va a rendir menos y 2) si sigues trabajando a pesar de esto, vas a cometer errores que después te puede costar mucho tiempo arreglar, o incluso cometer errores que no puedas arreglar, catastróficos (por ejemplo: un DELETE sin WHERE).</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Abstracción</strong>: En el desarrollo de software, la abstracción es una herramienta esencial y siempre se necesita de ella para crear buen software. Pero si abstraes demasiado, tu código se vuelve inmantenible y muy difícil de entender. Igual que con otras cosas, el punto de retornos negativos de la abstracción es muy fácil de alcanzar.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Pruebas unitarias</strong>: Las pruebas unitarias son una gran herramienta tanto para asegurar la calidad del software como para ayudar en su diseño. Sin embargo, hay una tendencia a querer buscar que todo tu código esté cubierto por pruebas unitarias: <strong>tener 100% de cobertura</strong>. Este es un caso muy característico de rendimientos decrecientes: mientras más pruebas unitarias tengas, cada prueba unitaria que agregues va a darte menos beneficios que la anterior, pero se pone peor. Intentar tener 100% de pruebas te lleva a hacer código que mucho más complejo y difícil de mantener.</p>
  </li>
</ul>

<p>Para mi, este es uno de los modelos mentales más útiles, debido a que estamos en un mundo en el que ser eficiente en recursos te puede dar una gran ventaja competitiva.</p>

<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>

<p>Los modelos mentales son herramientas para organizar la información que son muy útiles para personas que trabajan principalmente pensando y analizando el mundo real. Los desarrolladores de software pertenecemos a ese grupo, así que aprender a modelar la realidad de forma más efectiva puede darnos una gran ventaja para resolver problemas y así avanzar más rápido en nuestra carrera.</p>

<p>Seguiremos creando más artículos hablando de esto, para  darte herramientas que te permitan ser un mejor desarrollador de software y mejor profesional.</p>]]></content><author><name>Héctor Patricio</name><email>hectorivanpatriciomoreno@gmail.com</email><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><category term="modelos-mentales" /><category term="desarrollo-de-software" /><summary type="html"><![CDATA[Los modelos mentales te permitirán resolver problems más rápido y con mejores resultados, hablemos de algunos de ellos que nos aplican directamente como desarrolladores.]]></summary></entry></feed>