<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://blog.thedojo.mx/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://blog.thedojo.mx/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-12-06T01:07:40-06:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/feed.xml</id><author><name>Héctor Patricio</name><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><entry><title type="html">Entendiendo la cohesión y el acoplamiento en el software</title><link href="https://blog.thedojo.mx/2021/12/05/entendiendo-la-cohesion-y-el-acoplamiento-en-el-software.html" rel="alternate" type="text/html" title="Entendiendo la cohesión y el acoplamiento en el software" /><published>2021-12-05T00:00:00-06:00</published><updated>2021-12-05T00:00:00-06:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/2021/12/05/entendiendo-la-cohesion-y-el-acoplamiento-en-el-software</id><content type="html" xml:base="https://blog.thedojo.mx/2021/12/05/entendiendo-la-cohesion-y-el-acoplamiento-en-el-software.html">&lt;p&gt;Siempre se dice que una buena base de código tiene alta &lt;strong&gt;cohesión&lt;/strong&gt;, pero bajo &lt;strong&gt;acoplamiento&lt;/strong&gt;. ¿Cómo se puede entender esto? ¿Cómo podemos llevar este principio a la práctica?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este artículo vamos a definir cada uno de esos términos de manera sencilla, y con ejemplos de cómo llegar a la aplicación real de estos términos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;un-poco-de-historia&quot;&gt;Un poco de historia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Estos dos conceptos y otros relacionados fueron desarrollados por &lt;a href=&quot;https://history.computer.org/pioneers/constantine.html&quot;&gt;Larry Constantine&lt;/a&gt; en la década de los 60’s y publicados en los años siguientes, junto con el nacimiento del &lt;a href=&quot;https://www.win.tue.nl/~wstomv/quotes/structured-design.html&quot;&gt;diseño estructurado de sistemas&lt;/a&gt;. Estos conceptos han sido aceptados y han sido objeto de muchos estudios sobre cómo afectan a la calidad del software realmente. Ahora sí empecemos hablando de lo que quisiéramos lograr con nuestro software.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;cohesión&quot;&gt;Cohesión&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;cohesión&lt;/strong&gt; de los módulos se refiere al grado en que los componentes de cierto módulo &lt;strong&gt;se relacionan entre sí&lt;/strong&gt;. Es decir, un módulo tiene &lt;strong&gt;alta cohesión&lt;/strong&gt; si todos, o la mayoría de sus componentes trabajan para un mismo objetivo y no para cosas dispares o no relacionadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una buena cohesión permitirá que el componente &lt;em&gt;utilice menos otros módulos externos&lt;/em&gt;, ya que la mayoría de lo que requiere para realizar su trabajo está en el mismo módulo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para lograr esto, normalmente tienes que reducir las tareas de las que el módulo es responsable al menor grado posible, tratando de seguir el principio de responsabilidad única.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pongamos un ejemplo: imagina que estás creando un chatbot, un programa que, usando las API’s de los aplicaciones de comunicación te permite interactuar con tus usuarios en forma de chat. El sistema tiene como requerimiento que la lógica de conversación sea fácil de reemplazar y mantener. Una buena cohesión se refiere a por ejemplo a que por ejemplo, la lógica de conversación y todo lo necesario para manejarla existe en un sólo módulo. Así mismo con los conectores para la comunicación con cada uno de los sistemas, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una forma efectiva de entender la cohesión es &lt;strong&gt;“juntar”&lt;/strong&gt; todas las partes que tienen que ver con un tema, una abstracción o una decisión de diseño lo más cerca posible, de preferencia en el mismo módulo[^1] o clase.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;acoplamiento&quot;&gt;Acoplamiento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El &lt;strong&gt;acoplamiento&lt;/strong&gt; consiste en el grado de dependencia de las diferentes partes de un sistema entre ellas. La pregunta clave para entender el acoplamiento es: &lt;strong&gt;¿Cuánto se necesita saber de un módulo para entender otro módulo?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mientras más necesites saber de &lt;strong&gt;A&lt;/strong&gt; para entender &lt;strong&gt;B&lt;/strong&gt;, más &lt;strong&gt;A&lt;/strong&gt; relacionados, o acoplados están.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ejemplo, imagina una aplicación de eCommerce, que consiste de un catálogo, un carrito de compras y la parte del pago. Estos tres elementos pueden estar muy acoplados entre sí, en el sentido de que cualquier cambio en el catálogo afecta al carrito de compras y al pago, o al revés. Si puedes cambiar cualquiera de los tres módulos sin tener que tocar los otros, hay un bajo acoplamiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El acoplamiento &lt;strong&gt;ideal sería cero&lt;/strong&gt;, pero como te imaginarás esto es imposible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los módulos pueden depender entre ellos de diferentes formas, tanto conceptualmente como en implementación. Constantine menciona que los siguientes cuatro factores pueden afectar el grado de acoplamiento de los módulos:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Tipo de conexión entre los módulos. ¿Escriben a las mismas variables globales? ¿Uno usa al otro? ¿Uno es la especialización de otro?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Complejidad de la interfaz: ¿Qué tan intrincada es la conexión entre los módulos?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tipo de información que pasa entre la conexión: ¿se pasan grandes estructuras de datos que procesan de manera secuencial? O, ¿un módulo modifica la forma de trabajar de otro?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tiempo en el que sucede la conexión: ¿depende uno de que el otro corra para poder ejecutarse?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Tener en cuenta estos factores puede ayudar a reducir el acoplamiento de los módulos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ralación-entre-cohesión-y-acoplamento&quot;&gt;Ralación entre cohesión y acoplamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Constantine menciona que mientras más cohesión tengan los módulos, menos acoplamiento tendrán entre ellos. Esto suena lógico porque mientras más “autocontenido” sea un módulo (más cohesión) menos va a necesitar de otros para poder funcionar.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“A mayor cohesión de los módulos individuales en el sistema, menor será el acoplamiento” - Structured Design by Yourdon and Constantine&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Como podrás ver, no son medidas independientes, sino correlacionadas en la prácitca.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;cómo-lograr-alta-cohesión-y-bajo-acoplamiento&quot;&gt;Cómo lograr alta cohesión y bajo acoplamiento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La principal forma de lograr esta buena estructura es dedicando tiempo al diseño del software,prestando especial atención a la forma en la que se modulariza el sistema, es decir, la forma en la que se divide el problemas en otros más pequeños.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Constantine y Yourdon&lt;/em&gt; afirman que la única forma de lograr esto es con práctica, práctica y más práctica.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusiones&quot;&gt;Conclusiones&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El principio de “Alta cohesión y bajo acoplamiento” sin duda es útil para que nuestro software sea más claro, más fácil de mantener y de cambiar. No hay manera de aprender cómo dividir el sistema en módulos si no es mediante la práctica de diseño e implementación de sistemas reales. Así que, ya sabes, manos a la obra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[^1] Cuando decimos “módulo” estamos hablando de la forma de tu lenguaje de agrupar funcionalidades, puede ser literalmente un módulo, un paquete, una aplicación etc.&lt;/p&gt;</content><author><name>Héctor Patricio</name><email>hectorivanpatriciomoreno@gmail.com</email><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><category term="Cohesión" /><category term="acoplamiento" /><category term="software" /><summary type="html">En este artículo intentamos establecer de manera sencilla qué son la cohesión, el acomplamiento y cómo afectan al diseño de tu software y el código</summary></entry><entry><title type="html">Versiona mejor tu código: versionamiento semántico y commits convencionales</title><link href="https://blog.thedojo.mx/2021/12/04/versiona-mejor-tu-codigo-versionamiento-semantico-y-commits-convencionales.html" rel="alternate" type="text/html" title="Versiona mejor tu código: versionamiento semántico y commits convencionales" /><published>2021-12-04T00:00:00-06:00</published><updated>2021-12-04T00:00:00-06:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/2021/12/04/versiona-mejor-tu-codigo-versionamiento-semantico-y-commits-convencionales</id><content type="html" xml:base="https://blog.thedojo.mx/2021/12/04/versiona-mejor-tu-codigo-versionamiento-semantico-y-commits-convencionales.html">&lt;p&gt;Una de las mejores cosas que podemos hacer por nosotros mismos y por nuestro equipo es versionar nuestro código y qué mejor que hacerlo de las mejores formas conocidas hasta el momento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este artículo hablaremos de dos cosas conectadas: el &lt;strong&gt;versionamiento semántico&lt;/strong&gt; y los &lt;strong&gt;“commits convencionales”&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;por-qué-es-importante&quot;&gt;¿Por qué es importante?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Organizar y manejar tu código de tal manera que puedas crear diferentes versiones del sistema que estás programando, cambiar entre ellas o regresar una anterior, es un requerimiento de todos los procesos de desarrollo actuales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además, presentar tu software a los usuarios finales en versiones iterativamente mejores es una buena práctica que te permitirá liberar más rápido, más seguido y frecuentemente con mejor calidad. Para lograr esto es importante &lt;strong&gt;comunicar correctamente lo que está cambiando en cada versión&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La herramienta más usada para versionar nuestro código es &lt;strong&gt;git&lt;/strong&gt;, pero no establece ningún lineamiento en la forma en la que liberamos el software para los usuarios finales. Así que veamos primeramente una forma de comunicar nuestros cambios de manera correcta y efectiva y después una forma de hacerlo conectarlo con nuestro proceso de trabajo con git.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;versionamiento-semántico&quot;&gt;Versionamiento semántico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El versionamiento semántico (Semantic Versioning o SemVer) es una forma de &lt;strong&gt;comunicar a nuestros usuarios finales los tipos de cambios introducidos en las nuevas versiones.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esto es muy importante porque, como seguramente habrás experimentado, un proyecto de software requiere de muchas dependencias y cuando alguna de ellas no funciona bien, tiene algunos bugs, o no es compatible con lo que ya existía, nos podemos meter en serios problemas. Y mientras más grande es el proyecto, más dependencias necesitarás, lo que agranda el problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo que &lt;strong&gt;SemVer&lt;/strong&gt; propone es una sintaxis formal que nos permite entender el tipo de cambios introducidos en cada versión. Esta sintaxis constituye un lenguaje formal que puede ser usado para resolver automáticamente problemas de dependencias si se usa correctamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de ver un ejemplo de una versión semántica es importante que aclaremos que esta se usa para software que tiene una interfaz establecida. Esta interfaz formal está completamente documentada para que otros programadores o usuarios finales pueden usar tu software. A esta interfaz le llamaremos &lt;strong&gt;API&lt;/strong&gt; (Application Programming Interface)&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; a partir de ahora. Ahora sí, una versión en SemVer se ve así:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;1.0.2
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El primer número es la versión mayor, en este caso 1. El segundo número es la versión menor, en este caso 0. El tercer número es la versión del parche, en este caso 2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora bien, ¿que significa cuando cambian estos números?&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Cuando cambia la versión mayor, se introducen cambios que hacen que la API sea incompatible con la versión anterior. Imagínate por ejemplo que se remueve alguna función o módulo que ya no se necesita. También puede ser que aunque no cambie explícitamente el contrato externo, cambie el significado de una operación.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Cuando cambia la versión menor, se han introducido cambios o mejoras que no hacen incompatible a la API con versiones anteriores. Imagínate algo como agregarle nuevos parámetros a una función, pero que soporta valores default para que pueda seguir siendo llamada de la forma anterior. O también puede ser que agregas nuevas partes que no afectan a la forma en la que se usan las antiguas.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Cuando cambia la versión de parche, no se ha introducido cambios externos a la interfaz por diseño, sino que se han arreglado errores que causaban mal funcionamiento.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Después de estos tres elementos pueden venir otros detalles, como por ejemplo la versón de prelanzamiento y metadatos de la compilación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el documento oficial &lt;a href=&quot;https://semver.org/lang/es/&quot;&gt;Versionamiento Semántico 2.0&lt;/a&gt; puedes ver más detalles sobre cómo trabajar con él, pero sobre todo notarás lo importante y serio que es que comuniquemos correctamente lo que está pasando con el software que hacemos, sobre todo si otros dependen de él. También podrás ver como las cadenas resultantes de semantic versioning son un lenguaje formal en el que se puede confiar para programar resolución de dependencias, hasta tienen un regex para reconocerlas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora veamos una herramienta que te ayudará a llevar cuenta del tipo de cambios que se van introduciendo en tu software y base de código.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;commits-convencionales&quot;&gt;Commits convencionales&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Los &lt;a href=&quot;https://conventionalcommits.org/&quot;&gt;commits convencionales (Conventional Commits)&lt;/a&gt; son una forma de estructurar tus mensajes de cada commit para comunicar explícitamente lo que estás cambiando. El objetivo es que 1) puedas saber exactamente lo que el equipo ha cambiado en cada nueva versión o rama y 2) poder automatizar la creación de versiones semánticas y registros de cambios (changelog).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un commit convencional tiene la siguiente estructura:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;tipo de commit&amp;gt; [ámbito (opcional)]: &amp;lt;descripción&amp;gt;

[cuerpo (opcional)]

[notas finales (opcional)]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Los tipos de commit directamente establecidos por la especificación son:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;fix: Se trata de una corrección de un bug. Este tipo de commit se relaciona con una nueva versión de parche.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;feat: Se trata de una nueva función o módulo. Este tipo de commits se relaciona con una nueva versión menor.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;BREAKING CHANGE: No es un tipo de commit sino una nota final. Siempre que se incluyan debe generarse una nueva versión mayor en la siguiente liberación.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Si se incluye un símbolo de admiración después del tipo de commit como de esta forma &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;feat!&lt;/code&gt; significa que este commit introduce un cambio que rompe la compatibilidad con la versión anterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El &lt;strong&gt;ámbito&lt;/strong&gt; puede referirse a la base de código o módulo al que se aplicó el cambio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veamos algunos ejemplos:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;feat(core): Ahora podemos usar ARGON2i para cifrar las contraseñas
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;fix!: Removemos la compatibilidad con SHA-1 debido a que no es seguro

Se encontró que SHA-1 no es seguro debido a que se pueden fabricar colisiones y por lo tanto hemos removido el soporte en la plataforma
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;feat: Añadimos el soporte de Sal para todas las funciones de hasheo

BREAKING CHANGE: Todas las firmas de función ahora requieren el parámetro `salt`
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Básicamente en esto consisten los commits convencionales y si tu base de código los sigue, podrás usar herramientas para automatizar la creación de versiones semánticas y registros de cambios (changelog), ademas de mejorar drásticamente la información que se encuentra en los repositorios y cuándo sucedieron los cambios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Puedes ver la especificación completa, más tipos de commits, ejemplos y las herramientas que te facilitarán la vida en &lt;a href=&quot;https://conventionalcommits.org/es/&quot;&gt;la página oficial en español&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;conclusión&quot;&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Comunicar correctamente el estado de nuestros sistemas y módulos hacia nuestros usuarios finales es una tarea muy importante para los desarrolladores de software profesionales. Como podrás haber notado, para que esto tenga utilidad, el requisito previo es que exista documentación formal de tu software.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que estas herramientas te ayuden a crear software que sea más fácil usar, mantener y más disfrutable tanto para ti como para tus usuarios finales.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Aquí puedes ver por qué se llama una API a la interfaz que presenta una pieza de software a otra: &lt;a href=&quot;https://youtu.be/n8MxyHG0j3Q&quot;&gt;API’s con Hug&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Héctor Patricio</name><email>hectorivanpatriciomoreno@gmail.com</email><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><category term="versionamiento" /><category term="git" /><category term="commits" /><summary type="html">Hablemos de cómo versionar tu código para beneficiar a tu equipo y a tus usuarios usando el sistema de vesionamiento semántico y los commits convencionales.</summary></entry><entry><title type="html">Algoritmos criptográficos: hashes seguros para alamcenar passwords</title><link href="https://blog.thedojo.mx/2021/12/03/algoritmos-criptograficos-hashes-seguros-para-alamcenar-passwords.html" rel="alternate" type="text/html" title="Algoritmos criptográficos: hashes seguros para alamcenar passwords" /><published>2021-12-03T00:00:00-06:00</published><updated>2021-12-03T00:00:00-06:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/2021/12/03/algoritmos-criptograficos-hashes-seguros-para-alamcenar-passwords</id><content type="html" xml:base="https://blog.thedojo.mx/2021/12/03/algoritmos-criptograficos-hashes-seguros-para-alamcenar-passwords.html">&lt;p&gt;Una práctica común para solucionar la identificación de usuarios es registrarlos con su nombre de usuario y contraseña. Para no almacenar su contraseña directamente, es una costumbre &lt;em&gt;hashearla&lt;/em&gt;. Como aprendiste &lt;a href=&quot;/2021/12/02/algoritmos-criptograficos-que-es-un-hash.html&quot;&gt;en el artículo anterior&lt;/a&gt;, un hash es una función que impide recuperar el valor original ya que simplemente la información se pierde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los hashes seguros hacen casi imposible encontrar una colisión (que dos passwords te devuelvan un mismo hash), por lo que parecerían una buena solución para crear un valor único para cada usuario. Debido a que son deterministas, cuando el usuario te da su password, calculamos el hash de nuevo, lo comparamos con el hash almacenado y verificamos si coinciden. En este caso, el usuario está autenticado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Pero qué hash puedes usar para hashear un password? Todos hemos escuchado &lt;em&gt;que no se debe usar MD5 para hashear passwords&lt;/em&gt;, pero la razón por la que se menciona que esto es un error normalmente no es la correcta. Se argumento que MD5 es un hash que está “roto”, ya que es posible romper su seguridad con menos esfuerzo computacional del que su tamaño requeriría. Esto es cierto, pero no es la razón principal por la que no deberías usar MD5 para passwords.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La verdadera razón por la que nunca debes usar MD5 para esto es que &lt;strong&gt;no está diseñado para esa función&lt;/strong&gt;, y puede ser atacado de manera sencilla y efectiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hablemos de algunos tipos de ataques que pueden sufrir los sistemas de almacenamiento de información que usan un hash seguro normal para hashear sus passwords.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ataques-de-fuerza-bruta&quot;&gt;Ataques de fuerza bruta&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un hash seguro que no presenta vulnerabilidades tiene la característica de que no hay una forma más inteligente de atacarlo que mediante probar todos los valores posibles de entrada. Por ejemplo, si sabemos que un sistema acepta letras y números y la mínima contraseña es de 6 carácteres, tendríamos que probar todas las combinaciones posibles de letras y números a partir de 6 carácteres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eso suena a que es mucho, sin embargo, con los hashes seguros no es un problema para los atacantes ya que estos hashes son muy eficientes y están pensados para correr lo más rápido posible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguien con la suficiente motivación y paciencia podría lanzar un ataque de fuerza bruta con &lt;em&gt;hardware especializado&lt;/em&gt; y encontrar un password que coincida con el hash. Esto se puede hacer con hardware común como CPU’s  y GPU’s domésticos, que llegan a procesar cientos de miles de passwords &lt;strong&gt;por segundo&lt;/strong&gt;, o con hardware especializado en hashear (FPGA’s y ASIC’s).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Herramientas como &lt;a href=&quot;https://hashcat.net/hashcat/&quot;&gt;hashcat&lt;/a&gt; te permiten hacer este tipo de ataques, pero lo más interesante es que debido a que conocemos la naturaleza de la información, podemos dirigir el ataque de manera un poco más inteligente, usando diccionarios de palabras y contraseñas comunes, haciendo todavía más probable romper la seguridad de estos sistemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Repitamos: lo que permite este tipo de ataques son los objetivos de diseño de las funciones hash seguras: que sean rápidas, y eficientes en memoria. Esta es la primera razón por la que &lt;strong&gt;nunca debiste usar MD5&lt;/strong&gt; es esta. Pero, como podrás deducir, lo mismo aplica para cualquiera de familia SHA (SHA-1, SHA-2, SHA-3 y los que vengan), BLAKE, BLAKE2 y los que vengan. No importa que estas funciones sigan siendo seguras para otros usos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ataques-con-tablas-arcoiris-rainbow-tables&quot;&gt;Ataques con tablas arcoiris (Rainbow Tables)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Imagínate que eres un atacante que quiere descubrir los passwords de los usuarios de diferentes sitios y sabes que todos usan SHA-256. En vez de hacer una ataque de fuerza bruta cada vez, preparas una tabla con dos columnas: el hash y el password. En la columna de passwords pondrás valores que sabes que pueden servir de passwords a los usuarios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esto que acabamos de describir es una versión sencilla de una &lt;strong&gt;Rainbow table&lt;/strong&gt;, una colección de valores precalculados organizados para que, una vez teniendo el hash, puedas buscar el password correspondiente en la tabla. Se hace un intercambio de procesamiento por memoria. Las Rainbow Tables completas son un poco más complejas que lo que acabamos de describir, puedes leer más sobres ellas en este artículo: &lt;a href=&quot;https://www.ionos.com/digitalguide/server/security/rainbow-tables/&quot;&gt;Rainbow Tables&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Debido al mal uso de los passwords y de los algoritmos para hasheo seguro, existen rainbow tables para millones de valores de todos los algoritmos. Aunque siguen siendo una amenaza, las Rainbow tables están cayendo en desuso, en favor de otros métodos más modernos y aprovechándose del poder de cómputo actual.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;protección-contra-ataques-a-hasheo-de-passwords&quot;&gt;Protección contra ataques a hasheo de passwords&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La forma de protegerse contra valores precalculados y ataques de diccionario es más o menos sencilla: antes de hashear el password, agrega un valor aleatorio extra que puedas recuperar fácilmente y añadir cada vez que verificas el password. Esto se conoce como &lt;strong&gt;salting&lt;/strong&gt;, siendo el valor aleatoria el &lt;strong&gt;salt&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque es cierto que esto lo podrías hacer con cualquier algoritmo de hasheo seguro, se queda sin resolver el segundo problema: ¿Cómo nos protegemos contra ataques de fuerza bruta con hardware muy poderoso? Esto sólo se puede resolver de una forma: usando algoritmos que te obliguen a usar mucho procesamiento o mucha memoria, o ambos. Estas deben ser precisamente las metas de diseño de los algoritmos especializados en hasheo de passwords.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hablemos de algunos de ellos y finalizarmos con el que deberías usar actualmente en 2021.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hashes-seguros-para-passwords&quot;&gt;Hashes seguros para passwords&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como ya lo dijimos, estos hashes deben ayudarte con una cosa principal además de ser seguros criptográficamente: ser costos en proceamiento y/o memoria, lo que se traduce en lentitud.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero además, algunos de estos algoritmos te ayudana a “salar” el password de manera automática, lo que es una ventaja para reducir errores en la implementación de esta práctica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En esta sección hablaremos de los algoritmos, cómo cumplen con estas características y si los puedes seguir usando.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pbkdf2&quot;&gt;PBKDF2&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ietf.org/rfc/rfc2898.txt&quot;&gt;PBKDF2&lt;/a&gt; - Es un acrónimo que significa “Password Based Key Derivation Function”, versión 2.0 y que básicamente aplica un algoritmo de hasheo seguro a una contraseña repetidas veces. Puedes configurar el número de iteraciones, el algoritmo de hasheo, el tamaño del resultado y te pide el &lt;em&gt;salt&lt;/em&gt; para funcionar. Fue usada por varios frameworks de desarrollo web como Django, pero actualmente no se considera segura porque aunque es exigente en cómputo para una computadora normal, es débil contra hardware especializado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;bcrypt&quot;&gt;bcrypt&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.usenix.org/legacy/event/usenix99/provos/provos.pdf&quot;&gt;bcrypt&lt;/a&gt; - Es un algoritmo diseñado específicamente con el objetivo de estar preparado para el mejoramiento que el hardware va teniendo, ya que tiene una “dificultad” configurable. Te provee &lt;strong&gt;automáticamente de un salt seguro&lt;/strong&gt;, por lo que no recaerá en ti la responsabilidad de conseguirlo como en PBKDF2. Está basado en blowfish, otro algoritmo de cifrado que ha permanecido seguro. Bcrypt fue presentado en 1999 y sigue siendo considerado más o menos seguro, su recomendación está en duda ya que es posible atacarlo con hardware especializado y de bajo costo. &lt;a href=&quot;https://www.usenix.org/system/files/conference/woot14/woot14-malvoni.pdf&quot;&gt;Este estudio de 2011&lt;/a&gt; explica como se puede atacar con hardware especializado en cómputo paralelo y predijo muy bien que bcrypt no permanecería super seguro por mucho tiempo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;scrypt&quot;&gt;scrypt&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://datatracker.ietf.org/doc/html/rfc7914&quot;&gt;scrypt&lt;/a&gt; - Es una función diseñada para cubrir las carencias de PBKDF2 y bcrypt. Es tanto computacionalmente intensiva como pesada en memoria, por lo que no es tan fácil atacarla con hardware especializado. Es un función de muy reciente presentación, &lt;a href=&quot;https://www.tarsnap.com/scrypt/scrypt.pdf&quot;&gt;Colin Percival la presentó en 2009&lt;/a&gt;. Es una secuencia de funciones pesadas en memoria que impide que sea atacada fácilmente con GPU’s. FPGA’s y ASIC’s. Es una función que puedes usar conseguridad todavía ya que no se han encontrado ataques efectivos contra ella. Al igual que bcrypt, &lt;em&gt;sala&lt;/em&gt; (usa un salt) automáticamente, lo que le facilita la vida al desarrollador.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;argon2&quot;&gt;Argon2&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/P-H-C/phc-winner-argon2/blob/master/argon2-specs.pdf&quot;&gt;Argon2&lt;/a&gt; - Es la función más avanzada y con mejores garantías para generación de hashes resistentes a ataques con fuerza bruta. Es la ganadora del &lt;a href=&quot;https://www.password-hashing.net/&quot;&gt;Password Hashing Competition&lt;/a&gt; en 2015. Se dice que Argon2 es el estado del arte en lo que se refiere a hashing de passwords. Tiene tres variaciones principales: Argond2d, Argon2i y Argon2id.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Cuándo usar cada una?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Argon2d&lt;/strong&gt;  es más rápida pero al mismo tiempo está mejor protegida contra ataques de fuerza bruta de hardware especializado, por la forma en la que usa la memoria, sin embargo, es más vulnerable a ataques &lt;a href=&quot;https://www.rambus.com/blogs/side-channel-attacks/&quot;&gt;side-channel&lt;/a&gt;. Es recoemndada cuando tus atacantes no tengan posibilidad de realizar estos ataques, como en servidores de backend y para generación criptomonedas.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Argon2i&lt;/strong&gt; es más lenta, más computacionalmente intensiva y resistente contra side-channel attacks, es la recomendada para hashear passwords. Da varias “pasadas” a los argumentos de entradda, por lo que es más dificil de atacar.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Argon2id&lt;/strong&gt; es un híbrido entre estas las dos variaciones anteriores, protegida parcialmente contra ataques side-channel al mismo tiempo que más computacionalmente intensiva que Argon2d. La recomendación es que si estás en incertidumbre uses Argon2d.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Argon2 permite configurar:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Memoria usada: mientras más memoria se use, más resistente será el hash y menos vulnerable será a ataques de fuerza bruta.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Número de iteraciones sobre la memororia. Esto lo hace más computacionalmente intensivo, de igual forma haciéndolo más dificil de atacar, haciendo la generación de hashes más lenta.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Grado de paralelismo. Es el número de hilos que se usan para generar el hash, el tiempo de ejecución variará dependiendo de la configuración.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Tamaño del hash, el salt y el tag. Esto también varía el grado de resistencia de tus hashes.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;En el artículo &lt;a href=&quot;https://www.twelve21.io/how-to-choose-the-right-parameters-for-argon2/&quot;&gt;“Cómo escoger los parámetros de Argon2”&lt;/a&gt; se describe una forma de escoger los parámetros de Argon2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, aunque no incluye la generación del salt en el algoritmo mismo, las implementaciones de Argon2 incluyen una función de generación de salt automática para que no tengas que hacerlo tú.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;nota-sobre-funciones-de-derivación-de-llaves-key-derivation-functions&quot;&gt;Nota sobre Funciones de Derivación de Llaves (Key Derivation Functions)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Si lees algunas de las especificaciones de los algoritmos de arriba, probablemente te encuentres mucho con el término &lt;strong&gt;KDF&lt;/strong&gt; o Key Derivation Function. ¿Qué es eso? ¿No estábamos hablando de funciones hash?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las KDF’s son funciones hash usadas para generar un cadena pseudo-aleatoria de bytes, que puede ser usada como una llave para cifrado, basadas en uno o varios valores de entrada. Las KDF’s son un caso especializados de las funciones hash y que pueden entregar resultados de tamaño variable y ya que los algoritmos usados aquí admiten varios valores y pueden entregar resultados variables, se consideran funciones de derivación de llaves o KDF’s.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;conclusión&quot;&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aunque ninguna de las funciones mencionadas aquí es lo que se diría &lt;em&gt;fácil&lt;/em&gt; de romper, es recomendable que no uses PBKDF2 o bcrypt si quieres tener un buen margen de seguridad y estar preparado para el futuro y para el mejoramiento de constante del hardaware. Si estas haciendo una aplicación lo más recomendable es que uses por lo menos scrypt, pero idealmente Argon2i, que es más fuerte que scrypt usando los mismos parámetros de esfuerzo. Esto es de esencial importancia sobre todo si estás haciendo un sistema en el que los atacantes puedan tener incentivos y recursos para robar información.&lt;/p&gt;</content><author><name>Héctor Patricio</name><email>hectorivanpatriciomoreno@gmail.com</email><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><category term="criptografía" /><category term="hash" /><category term="password" /><summary type="html">Muchos desarrolladores cometen el error de usar un hash criptográfico seguro como SHA-256 para almacenar passwords en la base de datos. Veamos por qué no es conveniente.</summary></entry><entry><title type="html">Algoritmos criptográficos: ¿Qué es un Hash?</title><link href="https://blog.thedojo.mx/2021/12/02/algoritmos-criptograficos-que-es-un-hash.html" rel="alternate" type="text/html" title="Algoritmos criptográficos: ¿Qué es un Hash?" /><published>2021-12-02T00:00:00-06:00</published><updated>2021-12-02T00:00:00-06:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/2021/12/02/algoritmos-criptograficos-que-es-un-hash</id><content type="html" xml:base="https://blog.thedojo.mx/2021/12/02/algoritmos-criptograficos-que-es-un-hash.html">&lt;p&gt;Dentro del mundo del desarrollo se escucha bastante sobre &lt;strong&gt;funciones hash&lt;/strong&gt; y, en realidad, se usan para múltiples cosas. En este artículo vamos a hablar de lo que es una función hash, los diferentes tipos que hay y cómo pueden servirte para desarrollar software.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;qué-es-un-función-hash&quot;&gt;¿Qué es un función hash?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La idea y el nombre de un función hash viene de la cocina: &lt;em&gt;hash&lt;/em&gt; se traduce literalmente como “picadillo”, y se usa precisamente porque eso hace una función hash con los datos que le pasemos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/hectorip/image/upload/c_scale,w_500/v1638503321/melissa-walker-horn-ufs4w3Jn73I-unsplash_q4m1qy.jpg&quot; alt=&quot;Un platillo que parece picadillo&quot; class=&quot;align-center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las funciones hash reciben una entrada y normalmente te devuelven un valor de tamaño fijo. Estos datos parecen “picadillo”, es imposible para los humanos distinguir los argumentos que recibió &lt;em&gt;a partir de la salida&lt;/em&gt;. Las funciones hash más simples &lt;em&gt;mapean&lt;/em&gt; los valores de entrada a un número pequeño, &lt;a href=&quot;https://www.cs.hmc.edu/~geoff/classes/hmc.cs070.200101/homework10/hashfuncs.html&quot;&gt;aquí puedes ver algunos ejemplos&lt;/a&gt;. Estas funciones las puedes considerar como un mapeo de valores (con posibilidades infinitas) a un conjunto de valores finitos. Por eso, una función hash de esta naturaleza se considera como una relación del valor de entrada con su “contenedor” o “bucket” como le dirían en inglés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las funciones hash son como navajas suizas, ya que pueden ser utilizadas para ocultar datos, para crear estructuras de datos llamadas &lt;strong&gt;hash tables&lt;/strong&gt;, para comparar datos, para crear firmas digitales (verificación de integridad) y muchas otras cosas. Tienen muchos usos dentro y fuera de la criptografía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existen diferentes tipos de funciones hash para los diferentes usos, las características que normalmente verás en hashes son:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Entregan un resultado de tamaño fijo sin importar el tamaño de la entrada&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Son rápidas relativamente&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Son deterministas, es decir, siempre que le demos el mismo valor, dará el mismo resultado&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Es imposible recuperar la entrada original, porque se pierden datos&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Algo que contaría como una función hash podría ser tan sencilla como obtener el sobrante de una división entera para los números enteros:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-python highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;def&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;hash_simple&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;x&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;):&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;return&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;x&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;%&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;10&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Esta función cumple con todas las características de las que hablamos arriba, y es una función hash &lt;strong&gt;no criptográfica&lt;/strong&gt; o &lt;strong&gt;no segura&lt;/strong&gt;, es decir, no se puede confiar en ella para proteger información.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algunos ejemplos de funciones hash no criptográficas son:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.rs/seahash/2.0.0/seahash/&quot;&gt;SeaHash&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/sindresorhus/fnv1a&quot;&gt;fnv1a&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La función &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;hash&lt;/code&gt; de Python o de tu lenguaje preferido&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ahora hablemos de qué características tiene una función hash criptográfica segura.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;funciones-hash-criptográficas&quot;&gt;Funciones hash criptográficas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La característica principal de una función hash segura es que su resultado es completamente impredecible, no revela ningún tipo de información sobre la entrada original, tanto para los humanos como para &lt;em&gt;una computadora&lt;/em&gt;, es resistente a análisis estadísticos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para asegurarnos de esto, una función hash segura cumple con tres características formales:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Es resistente a encontrar una &lt;strong&gt;preimagen&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Es resistente a encontrar una &lt;strong&gt;segunda preimagen&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Es resistente a &lt;strong&gt;colisiones&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;¿Qué es eso de las &lt;strong&gt;&lt;em&gt;preimágenes&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;? En criptografía se llama &lt;strong&gt;preimagen&lt;/strong&gt; a todos los valores que le podemos dar a una función hash. La &lt;strong&gt;imagen&lt;/strong&gt; es el resultado de aplicar la función hash a una &lt;em&gt;preimagen&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta ilustración lo puede dejar un poco más claro:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/hectorip/image/upload/v1638509732/Ilustracio%CC%81n_sin_ti%CC%81tulo_9_qrerag.png&quot; alt=&quot;Diagrama sobre imágenes y preimágnes&quot; class=&quot;align-center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora hablemos sobre lo que significa cada punto de la seguridad.  El primer punto se refiere a que dada una &lt;strong&gt;imagen&lt;/strong&gt; o un &lt;em&gt;hash&lt;/em&gt;, como normalmente le llamamos al resultado de una función hash, es imposible encontrar la entrada original, o algún otro valor que resulte en ese hash. Si este punto no se cumple, los siguientes dos tampoco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El segundo punto, la resistencia a la segunda preimagen, es que dado un valor de entrada (praimagen) y su hash correspondiente (imagen), es imposible encontrar otro valor de entrada que se resulte en el mismo hash, o la misma imagen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El tercer punto, &lt;strong&gt;la resistencia a colisiones&lt;/strong&gt; se refiere a que es cerca de imposible encontrar (o fabricar) dos valores de entrada que den el mismo hash (dos preimágenes que resulten en la misma imagen).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En resumen: para un hash seguro &lt;strong&gt;es casi imposible encontrar dos valores que den el mismo hash, teniendo ejemplos de hasheado o no&lt;/strong&gt;, así como encontrar el valor que generó cierto hash.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;algunas-funciones-hash-criptográficamente-seguras&quot;&gt;Algunas funciones hash criptográficamente seguras&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Las dos funciones hash criptográficas más populares son &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/MD5&quot;&gt;MD5&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/SHA-1&quot;&gt;SHA-1&lt;/a&gt;. Actualmente (2021) a ambas se les han encontrado vulnerabilidades, sobre todo en el campo de las colisiones, para ambas es posible generar colisiones de manera arbitraria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“SHA”&lt;/em&gt; es un acrónimo que significa Algoritmo de Hasheo Seguro (“Secure Hash Algorithm”) y es un “título” dado a los algoritmos de hasheo que son seleccionados por la &lt;strong&gt;NIST&lt;/strong&gt; (National Institute of Standards and Technology de Estados Unidos).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora sí hablemos de algunas funciones hash criptográficas todavía consideradas seguras:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/SHA-2&quot;&gt;SHA-2&lt;/a&gt;. SHA-2 es la familia sucesora de SHA-1, y consiste de 4 funciones hash que difieren en el tamaño de bits de su salida: SHA-224, SHA-256, SHA-384 y SHA-512. Las dos más usadas son SHA-256 y SHA-512. Hasta 2021 no se le han encontrado vulnerabilidades que hagan que sean no recomendadas. La desventaja es que la familia SHA-2 es más lenta que SHA-1.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/SHA-3&quot;&gt;SHA-3&lt;/a&gt;. SHA-3 es la cuarta versión de SHA y el algoritmo se escogió de un concurso organizado por la NIST en 2007. En 2012 se anunció que el algoritmo seleccionado era &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Keccak&quot;&gt;Keccak&lt;/a&gt;, un algoritmo muy diferente de SHA-1 y SHA-2. Esta familia de algoritmos también define cuatro funciones hash, SHA3-224, SHA3-256, SHA3-384 y SHA3-512. Pero además define 2 algoritmos extra que pueden dar resultados variables. Puedes ver la página del equipo de Keccak en &lt;a href=&quot;https://keccak.team/keccak.html&quot;&gt;Keccak Team&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.blake2.net/&quot;&gt;BLAKE2&lt;/a&gt;. Es un algoritmo sucesor de BLAKE, uno de los participantes en el concurso por SHA-3. BLAKE2 es mucho más rápido que Keccak, casi igual de seguro, pero más parecido a SHA-2, que es la razón por la que no se eligió a BLAKE como el SHA-3. Es una muy buena opción para usarse en caso de que requieras un función hash segura y que la velocidad sea muy importante, ya que es más rápida incluso que SHA-1.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Como puedes ver, tenemos para escoger entre las funciones hash todavía consideradas seguras.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;qué-función-hash-usar&quot;&gt;¿Qué función hash usar?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ahora que tenemos un sucesor de SHA-2, la que deberías usar en la mayoría de tus proyectos es &lt;strong&gt;SHA3-256&lt;/strong&gt;, ya que provee de la suficiente seguridad, está estandarizada y es probable que sea implementada como instrucciones del procesador en el futuro. Si te importa muchísimo la velocidad en tu proyecto ahora mismo, deberías usar BLAKE2, que también es muy popular y está implementada en muchos lenguajes de programación.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sirven-para-guardar-passwords&quot;&gt;¿Sirven para guardar passwords?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un error común es pensar que estas funciones pueden servir para guardar passwords de forma segura en nuestras aplicaciones. En el siguiente artículo hablaremos de por qué no sirven para eso y qué otras funciones podrías usar.&lt;/p&gt;</content><author><name>Héctor Patricio</name><email>hectorivanpatriciomoreno@gmail.com</email><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><category term="criptografía," /><category term="hash," /><category term="cifrado" /><summary type="html">Continuemos con las bases de la criptogrfía para desarrolladores, hablemos de lo que es una función hash y cómo puede servirte en tus aplicaciones.</summary></entry><entry><title type="html">20 bibliotecas de Python que deberías estar usando</title><link href="https://blog.thedojo.mx/2021/12/01/20-bibliotecas-de-python-que-deberias-estar-usando.html" rel="alternate" type="text/html" title="20 bibliotecas de Python que deberías estar usando" /><published>2021-12-01T00:00:00-06:00</published><updated>2021-12-01T00:00:00-06:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/2021/12/01/20-bibliotecas-de-python-que-deberias-estar-usando</id><content type="html" xml:base="https://blog.thedojo.mx/2021/12/01/20-bibliotecas-de-python-que-deberias-estar-usando.html">&lt;p&gt;El libro &lt;a href=&quot;https://freecomputerbooks.com/20-Python-Libraries%20You-Are-Not-Using-But-Should.html#downloadLinks&quot;&gt;“20 Python Libraries You Aren’t Using (But Should)”&lt;/a&gt; de &lt;a href=&quot;https://github.com/cjrh&quot;&gt;Caleb Hattingh&lt;/a&gt; es un lectura corta que recomienda bibliotecas de Python muy útiles que pueden ayudarte a desarrollar software de manera más efectiva y rápida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/hectorip/image/upload/v1638418876/20_python_rlf1b2.png&quot; alt=&quot;Portada de 20 python libraries&quot; class=&quot;align-center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veamos las 5 que me parece más importante conocer y tú puedes leer el libro para ver el detalle y entender las otras 15.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;en-la-biblioteca-estándar-de-python&quot;&gt;En la biblioteca estándar de Python&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Estas bibliotecas no las tendrás que instalar porque vienen con todas las instalaciones normales de Python, pero son poco usadas.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.python.org/3/library/collections.html&quot;&gt;collections&lt;/a&gt; - Contiene un conjunto de clases y funciones para trabajar con estructuras de datos especializadas en alguna función. Por ejemplo provee de diccionarios que mantienen el orden, listas de doble acceso, tuplas nombradas y hasta un diccionario especializado en contadores. En el canal de YouTube hemos hecho algunos videos sobre estos contenedores, puedes verlas aquí: &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=DrhHkPI7spU&amp;amp;list=PLfeFnTZNTVDMDCoBzZ6XynugZTFDzEjiB&quot;&gt;Python Collections&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.python.org/3/library/sched.html&quot;&gt;sched&lt;/a&gt; - Trabaja con tareas programadas de manera sencilla, este módulo nos da la clase &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;scheduler&lt;/code&gt; que nos permite programar, encolar y ejecutar tareas entre otras cosas.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;bibliotecas-desarrolladas-por-la-comunidad&quot;&gt;Bibliotecas desarrolladas por la comunidad&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.hug.rest/&quot;&gt;hug&lt;/a&gt; - Es una biblioteca de Python que nos permite crear &lt;strong&gt;API&lt;/strong&gt;’s en el sentido general de la palabra. Nos permite crear interfaces de tres tipos: de consola, de módulo y REST. Contiene una serie de utilidades para que puedas exponer tu API de la manera más sencilla posible, documentación automática, aprovechamiento de las sugerencias de tipos de Python, entre muchas otras cosas. Esta es una Biblioteca que realmente recomiendo si quieres crear una API verdaderamente rápido.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://arrow.readthedocs.io/en/latest/&quot;&gt;arrow&lt;/a&gt; - te permite manejar las fechas y tiempos de mejor manera que sólamente con los tipos de datos nativos de Python. Centraliza todas las funciones de fechas y tiempos en vez de estar repartidas en varios módulos, trabaja por default con fechas y horas que incluyen la zona horaria (UTC), soporta el estándar &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/ISO_8601&quot;&gt;ISO 8601&lt;/a&gt;, tiene funciones de “humanización” de fechas y tiempos, etc.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://boltons.readthedocs.io/en/latest/&quot;&gt;boltons&lt;/a&gt; - contiene una gran colección de tipos de datos y funciones que los creadores y contribuidores piensan que le hacen falta a la biblioteca estándar de Python. Para Octubre de 2021 tenía &lt;em&gt;83 tipos de datos y 171 funciones&lt;/em&gt;, hablemos de tamaño. Las utilidades que provee son muy variadas, y te pueden ayudar para una gran cantidad de casos. Por ejemplo, tiene utilidades para colecciones, para manejo de caché, trabajo con tipos de datos, utilidades para debuggear, ente muchas otras ayudas.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusión&quot;&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La verdad es que cada una de las bibliotecas arriba mencionadas debería tener su propio artículo o video, esperamos que podamos extender sobre algunas de ellas en el futuro. Por lo mientras, puedes leer el libro y aprender más sobre las bibliotecas que recomienda, sólo ten en cuenta que algunas pueden estar sin mantenimiento por la edad que tiene el libro. Aquí te dejamos el resumen que hicimos en el canal y con suerte &lt;a href=&quot;https://pepa.holla.cz/wp-content/uploads/2016/10/20-python-libraries-you-arent-using-but-should.pdf&quot;&gt;en este link puedes descargar&lt;/a&gt; el libro en PDF, aunque es un libro que puedes seguir leyendo en Safari, la biblioteca online de O’Reilly o leer gratuito en línea: &lt;a href=&quot;https://www.oreilly.com/content/20-python-libraries-you-arent-using-but-should/&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;. Déjanos un comentario si quieres que hagamos el análisis de alguna biblioteca en el futuro.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/T5xHzP1Ex5s&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>Héctor Patricio</name><email>hectorivanpatriciomoreno@gmail.com</email><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><category term="python" /><category term="books" /><category term="bibliotecas" /><summary type="html">Exploremos cinco bibliotecas que el libro del '20 Python Libraries You Aren't Using' recomienda y que te podrían servir para tu próximo desarrollo en Python.</summary></entry><entry><title type="html">La Importancia de los Estándares de Código</title><link href="https://blog.thedojo.mx/2021/10/05/estandares-de-calidad-en-el-software.html" rel="alternate" type="text/html" title="La Importancia de los Estándares de Código" /><published>2021-10-05T00:00:00-05:00</published><updated>2021-10-05T00:00:00-05:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/2021/10/05/estandares-de-calidad-en-el-software</id><content type="html" xml:base="https://blog.thedojo.mx/2021/10/05/estandares-de-calidad-en-el-software.html">&lt;p&gt;Los estándares se encuentran constantemente presentes en nuestra vida cotidiana, son importantes para mantener un cierto orden en las cosas. La Ingeniería de Software no es una excepción a la regla, por lo tanto, los estándares de código son un requisito básico para los sistemas de calidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para las organizaciones de nuestra época, el correcto funcionamiento de sus aplicaciones digitales representa crecimiento. Si eres parte de un equipo que aún no se preocupa por esto, te invitó a seguir leyendo y conocer las ventajas de esta práctica para que asi puedas considerar utilizarla en un futuro.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;qué-son-los-estándares-de-código&quot;&gt;¿Qué son los estándares de código?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Los estándares de código son una serie de reglas definidas para un lenguaje de programación, o bien, un estilo de programación específico. El estilo garantiza que todos los ingenieros que contribuyen a un proyecto tengan una forma única de diseñar su código, lo que da como resultado una base de código coherente, asegurando una fácil lectura y mantenimiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El uso de estándares es muy importante en la calidad de software, sin embargo mantener todos los proyectos cumpliendo a la perfección con esto no es una tarea fácil, requiere un gran esfuerzo y constancia por parte del equipo de desarrollo. Mientras más y más compañías han adoptado estándares, todavía hay aquellas que realizan el desarrollo de sus proyectos sin ellos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;trabajando-sin-estándares-de-código&quot;&gt;Trabajando sin estándares de código&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cuando eres parte de un equipo que aún no ha establecido reglas a seguir, es muy común que los desarrolladores escriban código a su modo, dando como resultado un repositorio difícil de entender y por tanto difícil de mantener. La falta de un código organizado se puede transformar en horas y horas buscando un problema antes de estar siquiera cerca de donde podría haberse originado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tambien puede propiciar un ambiente de trabajo hostil, en el que ciertos ingenieros escriben código con un estilo propio y otros lo hacen diferente. Al momento de unificar el trabajo hay discusiones para elegir la mejor opción, y al no tener reglas establecidas u oficialmente validadas por todo el equipo, la discusión puede ser mas larga de lo normal, provocando retrasos en la entrega de nuevas implementaciones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siendo realistas al crear un proyecto nuevo nos enfocamos en conseguir que la aplicación funcione como primer meta, esto no es malo, usualmente las aplicaciones de software tienen un fin comercial o economico que debe resolverse en principio, pero una vez se alcanza cierta estabilidad es importante regresar a revisar el producto inicial y considerar refactorizaciones, esto con el fin de tener un futuro más sencillo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;como-implementar-estándares-de-código-en-proyectos-existentes&quot;&gt;Como implementar estándares de código en proyectos existentes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“Roma no fue construida en un día.” la migración debe ser progresiva, no es algo que se consigue de la noche a la mañana, es recomendado adoptar estas practicas en nuevos proyectos y poco a poco ir implementando un nivel adecuado de estándares en los existentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considera que en un inicio puede ser difícil para el equipo de ingenieria adaptarse, el contraste entre no tener reglas oficiales establecidas en el proceso de revisión de código vs, el comenzar a tenerlas puede ser un cambio que no todos tomen de forma natural, a algunos les llevara más tiempo que a otros. Para reducir ese tiempo de adaptación es importante dar a conocer a todo el equipo las ventajas principales de esta practica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No todas las compañías utilizan las mismas herramientas en sus desarrollos y es muy complicado que se encuentre un estándar ideal que se adapte a las necesidades especificas, por ello, para que todos esten en el mismo canal, es recomendable establecer un grupo de estándares propios, es decir, crear tu propio repositorio de estándares es un buen comienzo para lograr código de calidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pueden iniciar adoptando estándares oficiales de las herramientas/lenguajes que utilizan. Automatizar ciertos procesos de validaciones del código puede ser de gran ayuda para una integración continua.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;consideraciones&quot;&gt;Consideraciones:&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Tomar como base estándares oficialmente publicados de las herramientas que se utilizan en cada proyecto.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Para obtener un código de fácil lectura es necesario poner atención al estilo del mismo; segmentos de código, correcto uso de indentación, longitud de lineas y espacios entre ellas.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Asignación de nombres en variables, funciones, etc.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Establecer límites en complejidad o longitud de funciones.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Y lo más importante, no detenerse en la aplicación de estas reglas. No incrementemos la deuda técnica en nuestros proyectos. Quizá al día de hoy tengas un proyecto muy grande en el que jamás se han aplicado estándares y te parece una pérdida de tiempo comenzar a hacerlo, pero es una inversión que vale la pena para ir construyendo no sólo un producto de calidad, sino también un equipo de ingeniería de calidad. Si la implementación de estos estándares comienza a ser un verdadero dolor de cabeza, es muy recomendable considerar una refactorización completa de tu sistema “Divide y vencerás” se puede iniciar módulo por módulo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ventajas-de-la-implementación-de-estándares&quot;&gt;Ventajas de la implementación de estándares&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Detección temprana de fallas:
Al buscar cumplir con los estándares que establezcas es más sencillo detectar posibles errores desde la revisión de código, evitando que esos problemas lleguen a producción.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Reducción de la complejidad:
El cumplir con las reglas acerca del estilo de código ayuda a construir código más limpio, permitiendo detectar fácilmente oportunidades para simplificar funciones.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Código de fácil lectura:
El respetar los estándares en un proyectos le permite a nuevos miembros del equipo acoplarse más fácilmente al ritmo de trabajo y a entender mejor el código de los proyectos existentes.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Código reusable:
Contar con segmentos de código que pueden ser consumidos por más de un servicio, gracias al uso de buenas prácticas, hace menos frecuente la repetición de código.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;principios-de-código-limpio-recomendados&quot;&gt;Principios de código limpio recomendados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Es una buena estrategia buscar que todo el equipo de ingenieros esté familiarizado con principios de código limpio, por esto a continuación se enlistan algunos de los principios que te inspirarán a crear estándares para tu equipo. En busca de software de calidad.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;DRY - Don’t Repeat Yourself.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;YAGNI - You Aren’t Gonna Need It.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;KISS - Keep it Simple, Stupid.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;SOLID&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;S - Single-Responsiblity Principle.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;O - Open-Closed Principle.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;L - Liskov Substitution Principle.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;I - Interface Segregation Principle.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;D - Dependency Inversion Principle.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusión&quot;&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Considera que siempre habrá procesos por mejorar pero es un esfuerzo continuo y podrás seguir trabajando en ello.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En mi experiencia trabajando con diversos equipos de ingeniería, he podido ver muy buenos resultados haciendo uso de esta practica, por ejemplo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Reducciones entre el 40 y 60% en incidencias.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Disminución en el número de despliegues de “hotfix”.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Una mejora significativa en la calidad del equipo de desarrollo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Como podemos ver la definición y el uso de estándares proporciona muchos beneficios, en lo personal, disfruto más el trabajo cuando se tiene un enfoque hacia el código de calidad que cuando no hay reglas establecidas, sin embargo eso no se puede lograr sin el trabajo de todos los ingenieros en un equipo, se trata de apuntar todos juntos a un mismo objetivo.&lt;/p&gt;</content><author><name>Sagrario Meneses</name><email>sagrario.meneses@gmail.com</email><uri>https://github.com/smmd</uri></author><category term="estándares," /><category term="calidad," /><category term="source-code" /><summary type="html">La implementacion de ciertas reglas en el desarrollo de software mejora significativamente la calidad del producto final.</summary></entry><entry><title type="html">Como transmitir conocimiento en el desarrollo de software</title><link href="https://blog.thedojo.mx/2021/07/19/como-transmitir-conocimiento-en-el-desarrollo-de-software.html" rel="alternate" type="text/html" title="Como transmitir conocimiento en el desarrollo de software" /><published>2021-07-19T00:00:00-05:00</published><updated>2021-07-19T00:00:00-05:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/2021/07/19/como-transmitir-conocimiento-en-el-desarrollo-de-software</id><content type="html" xml:base="https://blog.thedojo.mx/2021/07/19/como-transmitir-conocimiento-en-el-desarrollo-de-software.html">&lt;p&gt;Desarrollar software es una de las cosas que están basadas completamente en el conocimiento que tenemos sobre lo que estamos programando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La charla &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=80EE4mZmp3A&quot;&gt;“Eloquent Explanations”&lt;/a&gt; de &lt;a href=&quot;/2021/07/14/desarrolladores-de-los-que-puedes-aprender-russ-olsen.html&quot;&gt;Russ Olsen&lt;/a&gt;. En ella se proponen 5 puntos para darnos a entender cuando compartimos conocimiento con nuestro equipo u otras personas. Aquí te resumo lo que aprendí.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-motivación&quot;&gt;La motivación&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Primeramente hablemos de &lt;strong&gt;la motivación&lt;/strong&gt; para explicar mejor las cosas: lo que nos limita para construir software es conocimiento. Conocimiento sobre el dominio, el negocio o el sistema. Es por eso que compartirlo es una muy buena forma de ayudar al equipo a avanzar. La principal forma de compartirlo es con explicaciones.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tómatelo-en-serio&quot;&gt;Tómatelo en serio&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Debemos tener un plan o una estructura para compartir el conocimiento, lo primero es no sacar tus pensamientos sin estructura. Russ propone algunas estructuras, como las siguientes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zoom In&lt;/strong&gt;: Empieza en el contexto más amplio y termina en los detalles. Por ejemplo: Queremos vender zapatos -&amp;gt; Por eso estamos construyendo un eCommerce -&amp;gt; Por eso necesitamos este botón de “Pagar”.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zoom Out&lt;/strong&gt;: Empieza en el detalle y termina en el contexto más amplio. Por ejemplo: Necesitamos mejorar la retención de esta pantalla -&amp;gt; Porque es fundamental para terminar la compra -&amp;gt; Por que necesitamos acabar con el stock de este trimestre.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;De los simple a lo complejo&lt;/strong&gt;: Empieza explicando lo más básico, sin saltarte nada. Este método puede implicar ocultar información &lt;em&gt;intencionalmente&lt;/em&gt; o explicarla en términos inexactos, pero que cuando llegue el momento se tendrán que aclarar y expandir.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Explica el proceso&lt;/strong&gt;: Este tipo de explicaciones se adapta bien a escenarios en dónde tienes que describir una transformación progresiva. Por ejemplo, cuando hablamos de cómo se transforma una petición web en un respuesta en cualquier framework web.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Lo más importante es encontrar la estructura que más se  adapte a tu situación.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;sé-agil&quot;&gt;Sé Agil&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tus explicaciones debe seguir el mismo ciclo que el desarrollo de software:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Explica: ejecuta siguiendo el plan que trazaste&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mide: tienes que leer a la audiencia y darte cuenta de si tu explicación está funcionando. Busca señales como si las preguntas van cambiando, no te miran raro y no hay un silencio mortal.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ajusta: si tu explicación no está logrando transmitir lo que quieres, cambia de estrategia, simplifica o busca nuevos ejemplos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Repite: vuelve a iniciar el proceso con nuevo conocimiento aplicando lo que aprendiste.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;empieza-en-lo-más-básico&quot;&gt;Empieza en lo más básico&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esto viene de un aprendizaje del autor de la plática mientras daba una taller en el quería enseñar Ruby on Rails. Había algunas personas en el auditorio que preguntaban una y otra vez lo mismo (señal de que no está funcionando tu explicación), hasta que comprendieron que Ruby es el lenguaje y Rails es el framework, cosa que Russ no había pensado siquiera en explicar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando explicamos algo que conocemos muy bien, puede que nos saltemos información que no tenemos presente que necesitamos saber, justo por el dominio tan amplio que tenemos del problema. Tenemos que ser cuidadosos en esto e intentar dar la mayor cantidad de información posible, incluso la que pueda ser muy básica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A veces parece que lo que estamos diciendo es obvio, pero aquí menciona una frase muy interesante:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Nadie en esta sala nació con ese conocimiento codificado en su ADN” - Russ Olsen (cuando el público se rio de la explicación tan básica que tuvo que dar)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Esto nos debe recordar que a nosotros también nos tienen que explicar cosas que para otros son obvias.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;haz-cortas-tus-explicaciones&quot;&gt;Haz cortas tus explicaciones&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Explicar es un deporte con límite de tiempo. Tenemos un tiempo limitado para explicar lo que queremos antes de &lt;strong&gt;perder la atención de la persona&lt;/strong&gt;, por lo que comprimir la información y decir primero lo más importante es buena idea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uno de los consejos que Russ da es evitar la jerga técnica. La terminología es un obstáculo para los que están empezando, y sólo quitará tiempo a tu explicación, aburriendo o comunicando muy poco en un espacio grande de tiempo, mientras la puedas evitar hazlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una buena noticia: &lt;strong&gt;puedes resetear el reloj y comprarte más tiempo&lt;/strong&gt; si logras que las personas a las que les estás explicando tengan pequeñas victorias, entendiendo progresivamente el tema en cuestión.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;usa-la-repetición&quot;&gt;Usa la repetición&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Repite para énfasis y para dar contexto. El &lt;em&gt;“Don’t repeat yourself”&lt;/em&gt; es para las máquinas, los humanos necesitamos repetición para entender que algo es importante o para recordar el contexto de algo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así que usa la repetición para resaltar las ideas más importantes de tu explicación.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;muéstrate-como-humano&quot;&gt;Muéstrate como humano&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Muéstrate humano. Las explicaciones que causan una reacción emocional en los que escuchan, como las que incluyen humor, las que demuestran sentimientos o conectan en un nivel humano con las personas son las que dejan las cosas grabadas. Russ cuenta la experiencia de la portada de un libro que lo hizo reír y por eso se ha acordado de él toda la vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hazles saber por qué importa lo que estás diciendo, muestra el interés o el amor que tienes por el tema. Una buena explicación puede cambiar tu compañía, tu equipo o incluso el mundo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusión&quot;&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Explicar algo de manera que otros comprendan no es algo sencillo. Necesitas práctica, intención y esfuerzo para lograrlo. Si lo dominas, sin duda serás un componente muy valioso de cualquier equipo en el que participes en el desarrollo de software.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Puedes ver la charla completa aquí:&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/80EE4mZmp3A&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>Héctor Patricio</name><email>hectorivanpatriciomoreno@gmail.com</email><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><category term="explicaciones" /><category term="conocimiento" /><category term="desarrollo" /><summary type="html">Compartir el conocimiento que tienes sobre el proyecto es una de las tareas más importantes en el desarrollo de software. Exploremos cómo podemos mejorar en esto.</summary></entry><entry><title type="html">Desarrolladores de los que puedes aprender: Russ Olsen</title><link href="https://blog.thedojo.mx/2021/07/14/desarrolladores-de-los-que-puedes-aprender-russ-olsen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Desarrolladores de los que puedes aprender: Russ Olsen" /><published>2021-07-14T00:00:00-05:00</published><updated>2021-07-14T00:00:00-05:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/2021/07/14/desarrolladores-de-los-que-puedes-aprender-russ-olsen</id><content type="html" xml:base="https://blog.thedojo.mx/2021/07/14/desarrolladores-de-los-que-puedes-aprender-russ-olsen.html">&lt;p&gt;En este capítulo vamos a Hablar de &lt;a href=&quot;http://russolsen.com/&quot;&gt;Russ Olsen&lt;/a&gt;, un desarrollador ahora de &lt;a href=&quot;https://clojure.org/&quot;&gt;Clojure&lt;/a&gt;, pero bastante reconocido en el mundo de Ruby. Ha escrito varios libros y contribuye activamente a la comunidad mediante podcasts, presentaciones y charlas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;acerca-de-russ&quot;&gt;Acerca de Russ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Russ trabaja como vicepresidente de &lt;a href=&quot;https://www.cognitect.com/&quot;&gt;Cognitec&lt;/a&gt;, la empresa que está detrás de Clojure. Ha participado en proyectos que parecen bastante complejos, su Github muestra creación de compiladores, marshalling y otras cosas interesantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Según la biografía que se encuentra en &lt;a href=&quot;https://gotocon.com/berlin-2015/speaker/Russ+Olsen&quot;&gt;sitios de conferencias&lt;/a&gt; ha trabajado en motores de renderizado 3D, sistemas de consulta de bases de datos y sistema de flujos de trabajo, en pocas palabras, proyectos bastante complejos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Russ es el autor de tres libros bastantes respetados:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/Eloquent-Ruby-Addison-Wesley-Professional/dp/0321584104&quot;&gt;Eloquent Ruby&lt;/a&gt;: acerca de cómo escribir Ruby idiomáticamente.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/gp/product/B004YW6M6G/ref=dbs_a_def_rwt_hsch_vapi_tkin_p1_i2&quot;&gt;Design Patterns in Ruby&lt;/a&gt;: la implementación de los patrones de diseño clásicos en Ruby.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pragprog.com/titles/roclojure/getting-clojure/&quot;&gt;Getting Clojure&lt;/a&gt;: te enseña a programar en Clojure mientras te explica las ideas detrás de cada una de las caracerísticas del lenguaje, ya que es importante concer &lt;em&gt;la visión&lt;/em&gt; detrás del lenguaje.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;las-ideas-de-russ&quot;&gt;Las ideas de Russ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Russ tiene ideas muy pragmáticas para crear software, con un background de ingeniería mecánica. Vamos a hablar de algunas cosas que podemos aprender de él y aplicar directamente en nuestras carreras y proyectos.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Transmitir conocimiento es MUY IMPORTANTE para el desarrollo de software. Si no lo compartimos ponemos en riesgo el desarrollo del proyecto en el que estamos participando. Saber explicarlo de manera sencilla es una habilidad que todos debemos adquirir.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;La programación funcional, como una serie de &lt;em&gt;restricciones, técnicas y habilidades&lt;/em&gt; que reorganizan la forma en que escribimos código, es una forma de crear código de mejor calidad y más mantenible.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajar con otras personas&lt;/strong&gt; es uno de los aspectos más importantes que tiene el desarrollo de software y saber organizarla y tratar con ellas es imperativo para llevar a los proyectos a buen término.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Crear cosas que importen&lt;/strong&gt; y difíciles te inspirará para seguir creando y también a otras personas.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;charlas-y-presentaciones&quot;&gt;Charlas y presentaciones&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Ve y haz cosas difíciles.” - Russ Olsen&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Aquí tienes las tres charlas que Russ que pueden aportar a tu conocimiento y motivación para seguir creando software:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=l3XwpSKqNZw&quot;&gt;To the Moon&lt;/a&gt;. Si vas a ver una charla de Russ Olsen, tiene que ser esta. Tiene nulo contenido técnico, pero te puede enseñar muchas cosas: cómo dar una charla entretenida, cómo contar una historia, métodos narrativos y cómo mantener enganchada a la audiencia. En ella cuenta las dificultades técnicas que se presentaron en el proyecto del &lt;strong&gt;Apollo 11&lt;/strong&gt;, y como se solucionaron. La lección más importante de la charla es: hacer cosas difíciles como ingenieros de software te ayudará a creer más en ti y a inspirar a otros.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=80EE4mZmp3A&quot;&gt;Eloquent Explanations&lt;/a&gt;: En esta charla Russ nos habla sobre lo importante que es comunicar claramente varios aspeectos de los sistemas que creamos, con la premisa fundamental de que el conocimiento es lo que nos permite crear el software que necesitamos. En &lt;a href=&quot;https://twitter.com/HectorIP/status/1414096122306498560&quot;&gt;este hilo de Twitter&lt;/a&gt; hicimos un resumen.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=0if71HOyVjY&quot;&gt;Functional Programming in 40 minutes&lt;/a&gt;: Como puedes ver, Russ es un programador bastante versátil. En los últimos años se ha dedicado a programar en Clojure. Esta es una de las charlas que más me ayudó a comprender la programación funcional como idea más allá de las definiciones clásicas y que te dejan híper confundido. Si quieres aprender programación funcional, esta charla te puede ayudar a entenderla para empezar con una buena base.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Tiene varias charlas más que puedes buscar en &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/results?search_query=russ+olsen&quot;&gt;YouTube&lt;/a&gt;, pero estas son las más importantes para mi, y parece que varias de ellas son la mismas que mencionamos aquí pero repetidas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;recursos-para-aprender-más&quot;&gt;Recursos para aprender más&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/russolsen&quot;&gt;Twitter de Russ&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Su &lt;a href=&quot;https://github.com/russolsen/&quot;&gt;Github&lt;/a&gt;, tiene cosas interesantes, como la implementación del lenguaje &lt;a href=&quot;https://hackaday.com/2017/01/27/forth-the-hackers-language/&quot;&gt;Forth&lt;/a&gt; en Python y Clojure, una implementación de Transit (un formato de serialización) en Go y Julia.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;El blog de &lt;a href=&quot;https://www.cognitect.com/blog/&quot;&gt;Cognitect&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Este podcast en el que participó: &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=gcs1t91X5LA&quot;&gt;Get Smarter and Make Stuff&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusión&quot;&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Una de las cosas que aprender al ver la carrera de Russ es su flexibilidad y adaptabilidad. Russ era un gran nombre en el mundo de &lt;strong&gt;Rails y Ruby&lt;/strong&gt;, pero ahora está en el mundo de Clojure y tiene una de las mejores explicaciones para aprender programación funcional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además, el pragmatismo que demuestra en los consejos que da, es algo que podemos aprender a aplicar: &lt;strong&gt;resolver el problema es mucho más importante que sonar rimbombantes y asombrar a todos con las palabras tan bonitas que usamos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El último punto que quiero resaltar tiene que ver con la capacidad que tiene de contar historias, explicar progresivamente y dar charlas entretenidas. La comunicación es uno de los aspectos más importantes en el desarrollo de software, y mientras mejores seamos e eso, más podremos avanzar en nuestra carrera.&lt;/p&gt;</content><author><name>Héctor Patricio</name><email>hectorivanpatriciomoreno@gmail.com</email><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><category term="devs" /><category term="ruby" /><category term="clojure" /><summary type="html">Russ Olsen es un desarrollador de software conocido por sus libros sobre Ruby y Clojure y por las excelentes charlas que da. Veamos algunas de sus ideas y lo que podemos aprender de él.</summary></entry><entry><title type="html">Desarrolladores de los que puedes aprender: Kevlin Henney</title><link href="https://blog.thedojo.mx/2021/07/07/desarrolladores-de-los-que-puedes-aprender-kevlin-henney.html" rel="alternate" type="text/html" title="Desarrolladores de los que puedes aprender: Kevlin Henney" /><published>2021-07-07T00:00:00-05:00</published><updated>2021-07-07T00:00:00-05:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/2021/07/07/desarrolladores-de-los-que-puedes-aprender-kevlin-henney</id><content type="html" xml:base="https://blog.thedojo.mx/2021/07/07/desarrolladores-de-los-que-puedes-aprender-kevlin-henney.html">&lt;p&gt;Hay varios desarrolladores de talla internacional de los que puedes &lt;strong&gt;aprender mucho&lt;/strong&gt;, que creemos que no tienen la suficiente exposición, sobre todo en America Latina. Es por eso que estamos creando una serie de artículos y videos en la que resaltaremos la trayectoria, forma de pensar, pláticas y cosas que puedes aprender.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las condiciones para que aparezcan aquí son las siguientes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Amplia experiencia real desarrollando sistemas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Que tengan algún logro notable en el desarrollo de sistemas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Comparten sus ideas con la comunidad de forma continua&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;No son unos &lt;em&gt;“brilliant jerks”&lt;/em&gt;, es decir, no usan su experiencia o inteligencia para humillar o desacreditar a otros, y mucho menos su exposición para promover ideas nocivas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;El objetivo de esta serie es que aprendamos de las personas que han dedicado su vida a esto y construyamos sobre lo que ellos han hecho en vez de reinventar la rueda cada vez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nota:&lt;/strong&gt; El que los mencionemos aquí no implica que todas sus ideas son correctas o que estemos de acuerdo con todo lo que dicen. Conocer diferentes puntos de vista, sumado a tu experiencia en diferentes contextos te ayudará a tener un criterio adaptado a tu realidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora sí, vamos a hablar de &lt;a href=&quot;https://blog.eisele.net/2013/07/the-heroes-of-java-kevlin-henney.html&quot;&gt;Kevlin Henney&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;acerca-de-kevlin-henney&quot;&gt;Acerca de Kevlin Henney&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kevlin Henney es un consultor, escritor, entrenador y presentador de temas relacionados con sistemas, procesos, las personas y el software. Sus escritos, talleres y consultorías siempre tienen que ver con &lt;strong&gt;la forma&lt;/strong&gt; en que &lt;em&gt;desarrollamos&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;diseñamos&lt;/em&gt; software, además de con los procesos y prácticas que llevan al éxito los proyectos de software complejos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ha escrito columnas para múltiples revistas dedicadas al desarrollo de software. Es autor o editor de varios libros que son &lt;em&gt;muy recomendados&lt;/em&gt; para arquitectos de software y desarrolladores. Algunos ejemplos son:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.amazon.com.mx/Pattern-Oriented-Software-Architecture-Distributed-Computing/dp/0470059028&quot;&gt;Pattern-Oriented Software Architecture, Volume 4: A Pattern Language for Distributed Computing&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.oreilly.com/library/view/97-things-every/9780596809515/&quot;&gt;97 Things Every Programmer Should Know&lt;/a&gt; - Es una colección de ensayos que Kevlin se encargó de compilar y editar, sobre cómo ser un mejor programador. También está la versión en español: &lt;a href=&quot;http://97cosas.com/programador/&quot;&gt;97 cosas que todo programador debería saber&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Kevlin se ha presentado en casi todas las conferencias importantes de desarrollo de software europeas y de habla inglesa. Vive en Bristol, Reino Unido y también disfruta de escribir ficción, puedes encontrar en &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/Kevlin-Henney/e/B0716N93KR%3Fref=dbs_a_mng_rwt_scns_share&quot;&gt;Amazon&lt;/a&gt; sus libros de ficción. Además es muy accesible, si lo buscas en Twitter es muy probable que te conteste: &lt;a href=&quot;https://twitter.com/KevlinHenney&quot;&gt;Kevlin Henney en Twitter&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una de las cosas que menciona que más nos gusta es: &lt;strong&gt;“Si estás de acuerdo con todo lo qu estoy diciendo, no me estás escuchando.”&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;algunas-ideas-de-kevlin&quot;&gt;Algunas ideas de Kevlin&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Less code == less bugs”. - Kevlin Henney&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;De las pláticas y el contenido que hemos consumido de Kevlin, hemos podido derivar algunas de las principales ideas que promueve. Te listamos las tres más importantes y te dejamos descubrir las demás viendo sus charlas o leyendo su contenido.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;La arquitectura de software requiere entendimiento completo del dominio.&lt;/strong&gt; Una de las ideas que Kevlin repite vez tras vez es la importancia de entender y definir el problema que estamos tratando de resolver. Se basa en las ideas de otros autores para reforzar esto. Una de las cosas que Kevlin resalta es que debemos conocer los &lt;strong&gt;detalles&lt;/strong&gt;, para poder implementar software correcto con la arquitectura adecuada.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;El diseño y la arquitectura de software son procesos iterativos e incrementales.&lt;/strong&gt; Es imposible hacer un diseño completamente correcto y sin errores desde la primera vez. Es por eso que esta es una idea que se repite en sus conferencias vez tras vez. La lección para nosotros: &lt;em&gt;debemos diseñar el software con el conocimiento de que siempre habrá algo que mejorar&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;El software simple, pequeño y “aburrido” es más fácil de manejar&lt;/strong&gt;. Haciendo eco de la frase que pusimos al inicio de esta sección, una de las ideas que Kevlin promueve más es la de minimizar la cantidad de código para lograr algo, así como buscar la simplicidad tanto en funciones como de construcción. Esto último es lo que llamamos aburrido: evitar tanto como podamos tecnologías a las que no estamos acostumbrados o demasiado nuevas y que agreguen dependencias innecesarias.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;pláticas&quot;&gt;Pláticas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kevlin tiene decenas de pláticas en YouTube y Vimeo, hablando temas variados, todos relacionados de una forma u otra con el &lt;em&gt;proceso&lt;/em&gt; de desarrollo y la calidad del software.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos a mencionar tres de las que nos han parecido las mejores.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;software-is-details&quot;&gt;Software is Details&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Aquí presenta una idea que repite a lo largo de sus presentaciones: &lt;strong&gt;la implementación del software requiere un conocimiento lo más profundo y completo que se pueda sobre el problema que se está resolviendo&lt;/strong&gt;. Da algunos ejemplos en los que se diseñó un sistema sin pensar en los “detalles de implementación” con resultados catastróficos. Mantener la vista en el sistema entero mientras se toman en cuenta los detalles es una señal de un arquitecto de software efectivo.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/kX0prJklhUE&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h3 id=&quot;old-is-the-new-new&quot;&gt;Old is the new new&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En esta plática resalta la importancia de conocer y dominar los principios que habilitan a las nuevas tecnologías y herramientas. Las implementaciones tienen una vida corta mientras que los principios se mantienen inalterados.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/AbgsfeGvg3E&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h3 id=&quot;it-depends&quot;&gt;It Depends…&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Crear software &lt;strong&gt;depende&lt;/strong&gt; del conocimiento que tengamos acerca del dominio que estamos tratando. Nuestro conocimiento tiene límites que no podemos sobrepasar (incertidumbre) y es contra eso con lo que debemos tener cuidado, cosas que no están inmediatamente en nuestra visión.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/rNSVZs66o48&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Tiene muchas más pláticas en conferencias que puedes buscar directamente en YouTube. Cada una de sus pláticas es un conjunto de ideas y referencias que es más de lo que se puede absorber en el tiempo en el que lo presenta, por lo que tal vez tengas que verlas varias veces, pero todo ese bagaje vale la pena. Aquí te dejamos una búsqueda que las agrupa: &lt;a href=&quot;https://dev.tube/@kevlinhenney&quot;&gt;DevTube&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;preguntas-que-le-hicimos&quot;&gt;Preguntas que le hicimos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Además de investigar y aprender sobre las ideas de estos desarrolladores, creamos un cuestionario para hacérselos a todos los desarrolladores de esta serie, para que contesten las preguntas que puedan. Contactaremos directamente a cada uno y le haremos llegar las preguntas, con suerte nos contestaran.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kevlin fue muy accesible y nos contestó casi todas las preguntas, disfruta las respuestas.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;cómo-fue-tu-camino-de-aprendizaje-cómo-te-hiciste-así-de-bueno&quot;&gt;¿Cómo fue tu camino de aprendizaje? &lt;strong&gt;¿Cómo te hiciste así de bueno?&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;No se si soy &lt;em&gt;tan&lt;/em&gt; bueno, pero mi camino ha sido una mezcla de interés apasionado experimentación, ignorancia, estudio, ¡y suerte! Me introduje en la programación en la adolescencia pero no se me ocurrió hasta que dejé la universidad que el desarrollo de software podría ser una buena elección de trabajo o carrera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mientras trabajaba, fui atraído hacia el mundo de los lenguajes, técnicas, paradigmas, diseño, etc., mientras leía un conjunto aleatorio de artículos que incrementaron mi interés y fascinación. Empecé a tratar de comunicar esas ideas a través de artículos, y a relacionarlas con mis experiencias mientras trabajaba con diferentes sistemas y en en diferentes ambientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esto eventualmente me llevó a dar charlas, cursos y visitar compañías, lo cuál amplió mi campo de visión, retó algunas de mis ideas y mejoró mi habilidad para pensar con los pies en la tierra.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;cuál-ha-sido-tu-peor-decisión-técnica-qué-restricciones-la-limitaron&quot;&gt;¿Cuál ha sido tu peor decisión técnica? ¿Qué restricciones la limitaron?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Escogeré un decisión técnica que está segura en el pasado; un cuarto de siglo en el pasado, para ser precisos. Estaba trabajando en un sistema SCADA en el sector energético. Nuestros sistemas estaban embebidos en subestaciones eléctricas y tenían muy poco ancho de banda (sólo unos pocos miles de bits por segundo). Ayudé a definir un protocolo binario compacto y que no requería mucho ancho de banda. Cuando definimos el protocolo, decidimos específicamente no preocuparnos por la seguridad en el protocolo porque, en ese tiempo, no pensamos que alguien sería lo suficientemente tonto para conectar infraestructura sensible, como la red eléctrica, a una red pública, como el Internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¡Resulta que nunca debes subestimar que tan tonta puede ser la gente! Afortunadamente esto fue corregido después con unos cuántos cambios para usar SSL en vez de correr nuestros propios sockets sin protección.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dicho esto, aunque perdimos una tendencia futura, nos subimos a otras. No sólo corregimos el problema Y2K antes de que la mayoría de las personas siquiera supieran de él; también atendimos el problema del año 2038.&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;cuál-es-el-peor-consejo-que-te-han-dado&quot;&gt;¿Cuál es el peor consejo que te han dado?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Las pruebas no son responsabilidad del desarrollador.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;cuál-es-el-mejor-consejo-que-te-han-dado&quot;&gt;¿Cuál es el mejor consejo que te han dado?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Piensa en el desarrollo de software como la administración de la complejidad.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;en-tu-experiencia-qué-tan-importante-es-el-lenguaje-que-seleccionamos-para-desarrollar-nuestro-software-por-qué-estamos-discutiendo-aún-sobre-los-lenguajes&quot;&gt;¿En tu experiencia, qué tan importante es el lenguaje que seleccionamos para desarrollar nuestro software? ¿Por qué estamos discutiendo aún sobre los lenguajes?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Es importante porque la elección de lenguaje es, normalmente, arquitectural. Si no estás seguro de esto, &lt;strong&gt;considera el costo y esfuerzo, las herramientas, las habilidades, etcétera, de lo que tomaría cambiar de lenguaje en una parte o toda tu base de código&lt;/strong&gt;. Piensa en cuánto de tu sistema saldría afectado, como afectaría al equipo y cómo otros elementos de tu conjunto de herramientas tecnológicas serían impactados. &lt;strong&gt;Y más&lt;/strong&gt;. Lejos de ser un detalle, la elección es &lt;em&gt;mucho más significativa de lo que muchas personas se dan cuenta&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El lenguaje, en cualquier presentación, es una forma de expresarnos. El lenguaje también está asociado con la cultura y la comunidad. Por eso peleamos acerca de él. Aunque muchos desarrolladores podrían pensar que están debatiendo racionalmente acerca de su lenguaje y sus méritos técnicos, pero típicamente esto no sucede. Debajo de la apariencia técnica de estas discusiones hay algo más  humano y menos racional, algo más social y personal. Y por eso es por lo que continuamos discutiendo sobre los lenguajes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro, hay diferencias técnicas y puntos objetivos que se pueden argumentar, pero la verdad es que esto no es el centro de las discusiones.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;cuál-es-la-discusión-técnica-más-improductiva-que-has-tenido&quot;&gt;¿Cuál es la discusión técnica &lt;strong&gt;más improductiva que has tenido&lt;/strong&gt;?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;¡Probablemente sobre un lenguaje de programación!&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;qué-podrías-recomendar-a-los-programadores-jóvenes-que-aún-estén-buscando-su-camino&quot;&gt;¿Qué podrías recomendar a los programadores jóvenes que aún estén buscando su camino?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Observa la historia de la programación, la arquitectura de software, las metodologías de desarrollo, etcétera. El desarrollo de software  tiene una historia y la mayoría de las ideas profundas puede ser hallada ahí. La mayoría de las tendencias y elecciones actuales se entienden mejor al entender el pasado, en vez de sólo mirar el presente. El desarrollo de software es más conservador de lo que podrías apreciar, y las nuevas ideas raramente son originales.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;qué-ideas-debemos-superar-como-comunidad-de-it-para-mejorar&quot;&gt;¿Qué ideas debemos superar como comunidad de IT para mejorar?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;La idea de que el desarrollo de software es una actividad estríctamente neutral y técnica que no necesita considerar a la gente. La manera en que desarrollamos software y en la que es usado tiene implicaciones éticas. Necesitamos reconocer de mejor manera el espectro de personas que pueden y crean software y las responsabilidad que tienen para con las personas qeu usan el software. El software cambia al mundo; no podemos hacer eso y decir que la manera en que el mundo cambia no es nuestra responsabilidad.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;cuál-es-el-futuro-de-la-programación-para-los-siguientes-diez-años-en-tu-opinión-qué-deberíamos-aprender-para-mantenernos-productivos&quot;&gt;¿Cuál es el futuro de la programación para los siguientes diez años, en tu opinión? ¿Qué deberíamos aprender para mantenernos productivos?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Los próximos diez van a ser muy parecidos a los diez anteriores. Va a haber nuevos frameworks, nuevas plataformas, nuevos lenguajes de programación, junto con los respectivos cambios en las habilidades. Algunas personas se emocionarán con las nuevas ideas que no son tan nuevas. Algunas personas predecirán la desaparición de los programadores y el software tal como lo conocemos. Lo que es más probable que pase es que el número de programadores va a seguir aumentando y el desarrollo de software va a seguir evolucionando, mayoritariamente en la línea que lleva ahora. El mundo continuará siendo cada vez mas dependiente de los desarrolladores de software.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;recursos&quot;&gt;Recursos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para aprender más de las ideas qeu Kevlin enseña, puedes investigar más de él y su trabajo aquí:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://about.me/kevlin&quot;&gt;Página de Kevlin Henney&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://blog.itkonekt.com/2021/01/21/kevlin-henney-on-the-topic-of-what-to-read-if-youre-a-programmer/&quot;&gt;What to read if you are a programmer&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://blog.eisele.net/2013/07/the-heroes-of-java-kevlin-henney.html&quot;&gt;Entrevista de la serie “Heroes of Java”&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://kevlinhenney.medium.com/&quot;&gt;Blog&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.slideshare.net/Kevlin/presentations&quot;&gt;Sus presentaciones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusión&quot;&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todos los desarrolladores de diferentes niveles podemos aprender mucho de las ideas que Kevlin se ha dedicado a enseñar, mientras lo hace de una manera entretenida, profunda y que va puliendo con el tiempo. Es importante escuchar a personas con experiencia para pode desarrollar el criterio propio y las habilidades y formas de pensar para ser efectivos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;El fin del UNIX Timestamp o &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Problema_del_a%C3%B1o_2038&quot;&gt;Y2k38&lt;/a&gt;. (Nota de traducción) &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Héctor Patricio</name><email>hectorivanpatriciomoreno@gmail.com</email><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><category term="developers" /><category term="arquitectura" /><summary type="html">Hay muchas personas de las cuáles aprender, con muchos años de experiencia más allá de Robert Martín. En esta serie de artículos vamos a resaltar el trabajo y las ideas de varios desarrolladores y consultores con gran experiencia. Empecemos con Kevlin Henney.</summary></entry><entry><title type="html">Lo que debes saber sobre propiedad intelectual como desarrollador de software</title><link href="https://blog.thedojo.mx/2021/06/22/lo-que-debes-saber-sobre-propiedad-intelectual-como-desarrollador-de-software.html" rel="alternate" type="text/html" title="Lo que debes saber sobre propiedad intelectual como desarrollador de software" /><published>2021-06-22T00:00:00-05:00</published><updated>2021-06-22T00:00:00-05:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/2021/06/22/lo-que-debes-saber-sobre-propiedad-intelectual-como-desarrollador-de-software</id><content type="html" xml:base="https://blog.thedojo.mx/2021/06/22/lo-que-debes-saber-sobre-propiedad-intelectual-como-desarrollador-de-software.html">&lt;p&gt;Programar es una cosa, desarrollar software algo completamente diferente, sobre todo en un ambiente comercial en el que tienes que tratar con clientes y patrones. En este entorno tienes que entender otras cosas como la forma de colaborar con ellos, los precios y algo muy importante: las leyes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este artículo vamos a hacer un resumen de las cosas que platicamos con &lt;a href=&quot;https://twitter.com/LaCD_Rom&quot;&gt;Cynthia Romero&lt;/a&gt; y con &lt;a href=&quot;https://twitter.com/LawyerCount&quot;&gt;Conde&lt;/a&gt; en la plática &lt;a href=&quot;https://youtu.be/CpISQxihazU&quot;&gt;“Todo lo que debes saber acerca de propiedad intelectual como creador de Software”&lt;/a&gt;. También Novus hizo un resumen por si lo quieres checar: &lt;a href=&quot;https://www.novusconcilium.com/post/software&quot;&gt;Tips legales para crear software&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TL;DR&lt;/strong&gt;: Es muy importante controlar y conocer los componentes de tu software y mantener un registro para no meterte en problemas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;qué-es-la-propiedad&quot;&gt;¿Qué es la propiedad?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La propiedad es la facultad que se define en el derecho como la capacidad de usar algo, aprovecharse de los frutos o productos de ese algo y la facultad de usar como quieras, incluso deshacerte de ese algo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La propiedad es muy fácil de entender cuando se trata de cosas físicas, pero no tanto cuando se trata de cosas intangibles. La propiedad &lt;strong&gt;intelectual&lt;/strong&gt; se refiere a la aplicación de las facultades antes mencionadas a obras o trabajos que hiciste con tu mente y no con tus manos. Algo que se resaltó en la plática, es que el software y todas las obras intelectuales están protegidas por las leyes desde escribes la primera línea.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;qué-es-una-licencia&quot;&gt;¿Qué es una licencia?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Debido a que somos los dueños de las cosas que creamos, podemos extender facultades como el uso o la distribución sobre nuestras obras. Estas facultades se formalizan mediante &lt;strong&gt;una licencia&lt;/strong&gt;, que es un contrato que establece las condiciones de uso de la obra intelectual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los desarrolladores de software debemos tener bien claro cómo es que queremos sacarle provecho a nuestras obras para establecer el contrato, &lt;em&gt;la licencia&lt;/em&gt; adecuada. Para establecer esto, lo normal es consultar con expertos que nos ayuden a tangibilizar la licencia, ya que los términos y procedimientos legales no son fáciles de manejar, y más vale contar con la ayuda de alguien con experiencia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;uso-de-software-de-terceros&quot;&gt;Uso de software de terceros&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cuando desarrollamos software medianamente usable para casos cotidianos, es muy difícil que seamos nosotros quienes escribamos cada línea que compone el programa. Es por eso que confiamos en bibliotecas y piezas de software. ¿Cómo puedes asegurarte de respetar la propiedad intelectual de otros desarrolladores?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El primer punto es que si alguna pieza de software no tiene una licencia explícita, entonces debes asumir que no tienes permiso para usarlo, mucho menos para incluirlo en software comercial o por encargo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si el software que vas a usar tiene una licencia, debes asegurarte que cumples con lo que se establece en ella. Entender esto y asegurarte de que se estás cumpliendo requiere tiempo y esfuerzo, que debes considerar en la estimación del proyecto.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;el-inventario-de-activos&quot;&gt;El inventario de activos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Muy conectado con el punto anterior existe una cosa que los creadores de software deberíamos tener muy presente: el inventario de activos (bill of materials). Este es un documento que contiene todas las piezas de software que estas usando, junto con las licencias y algún otro detalle sobre la pieza en específico. Esta lista ayudará al momento de asegurarnos que el software no está rompiendo ninguna licencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dependiendo del lenguaje que programes, hay herramientas que te pueden ayudar a verificar esto automáticamente, incluso a listar las licencias que usan, por ejemplo, Node tiene el paquete &lt;a href=&quot;https://www.npmjs.com/package/license-checker&quot;&gt;License Checker&lt;/a&gt; y Python tiene &lt;a href=&quot;https://pypi.org/project/pip-licenses/&quot;&gt;PIP Licenses&lt;/a&gt;. El que existan estas herramientas de este estilo tal vez te de una idea de &lt;strong&gt;lo importante&lt;/strong&gt; que es tener tu inventario de activos controlado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;documentos-legales&quot;&gt;Documentos legales&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cuando queremos obtener beneficios por el software que comercializamos o exponemos a un público, es muy importante contar con documentos legales que establecen los acuerdos que se asumen con el uso del software. Estos documentos son normalmente:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;La licencia de uso (para software comercial)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Los términos y condiciones de uso (para software de uso público)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;El aviso de privacidad&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Crear estos documentos es un asunto serio en el que normalmente se necesita la ayuda de expertos, a menos que sea una aplicación muy sencilla y poco seria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si estás exponiendo el software como OpenSource, entonces puedes usar una licencia prefabricada: &lt;a href=&quot;https://opensource.org/licenses&quot;&gt;OpenSource Licenses&lt;/a&gt;, pero también tienes que entenderlas para ver qué es lo que permites con cada una.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estos costos los deberías de considerar en el costo final del software.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;conclusión&quot;&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como desarrollador de software es importante que conozcas los temas básicos de propiedad intelectual si quieres desarrollar y comercializar software. Puedes ver la charla entera, para que obtengas más detalles aquí:&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/CpISQxihazU&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>Héctor Patricio</name><email>hectorivanpatriciomoreno@gmail.com</email><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><category term="propiedad-intelectual" /><category term="leyes" /><summary type="html">Como creadores de software es importante que conozcamos lo básico sobre las leyes que rigen la propiedad intelectual respecto a los programas y sus diferentes formas.</summary></entry></feed>