<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="https://blog.thedojo.mx/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://blog.thedojo.mx/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-10-19T01:16:39-06:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/feed.xml</id><title type="html">The Dojo MX Blog</title><author><name>Héctor Patricio</name><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><entry><title type="html">Los diferentes grados de diseño de software</title><link href="https://blog.thedojo.mx/2024/10/19/los-diferentes-grados-de-diseno-de-software.html" rel="alternate" type="text/html" title="Los diferentes grados de diseño de software" /><published>2024-10-19T00:00:00-06:00</published><updated>2024-10-19T00:00:00-06:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/2024/10/19/los-diferentes-grados-de-diseno-de-software</id><content type="html" xml:base="https://blog.thedojo.mx/2024/10/19/los-diferentes-grados-de-diseno-de-software.html"><![CDATA[<p>Hay una confusión enorme sobre el diseño de software. Cuando se habla de arquitectura, se empieza
a hablar de patrones de diseño, infraestructura, y otras cosas con las que no nos conviene
meternos en ese nivel.</p>

<p>Es por eso que en este artículo vamos a proponer una taxonomía para los diferentes grados de diseño
de software. Pero antes hablemos de por qué te conviene hacer una distinción clara.</p>

<p>También presentaremos una serie de recursos que puedes usar más para aprender de cada uno de
estos niveles de abstracción en el diseño de software.</p>

<h2 id="por-qué-te-conviene-distinguir-los-grados-de-diseño-de-software">Por qué te conviene distinguir los grados de diseño de software</h2>

<p>Lo primero que debemos entender es que hacer software <strong>implica</strong> diseñar software. Las raíces
de la palabra diseñar son las mismas que las de la palabra designar: las dos cosas tienen que ver
con <strong>decisiones</strong>. Cuando <em>diseñamos</em> entendemos que estamos tomando decisiones y documentándolas
por adelantado. Pero aunque ni las tomemos por adelantado, ni las documentemos, esas decisiones
están ahí y por lo tanto el diseño existe.</p>

<p>Teniendo esto presente, nos conviene ponerle atención al diseño desde el principio, para crear
software que <strong>cumpla tanto con las funciones como con las características que se esperan de él</strong>.</p>

<p>¿Ahora bien, por dónde empezamos a diseñar? Es aquí en donde entran los grados de abstracción
en diseño: conocer el nivel que necesitamos nos ayudará a empezar en el lugar adecuado.</p>

<h2 id="los-grados-de-abstracción-en-diseño-de-software">Los grados de abstracción en diseño de software</h2>

<p>Hablemos de cada uno de los grados de abstracción en diseño de software, qué es lo que se espera
y cómo contribuya a la solución final.</p>

<h3 id="arquitectura-de-soluciones">Arquitectura de soluciones</h3>

<p>El propósito del software o de cualquier sistema es resolver problemas para un usuario. Estos
sistemas están dentro de un contexto completo que le da sentido a su existencia. Es en este nivel
en donde se define la arquitectura de la solución.</p>

<p>Tomando en cuenta el contexto completo de dónde va a funcionar el software, la organización
o los individuos que lo van a usar, el contexto social, económico e incluso político, se define
la arquitectura de la solución, es decir, se toman en cuenta los componentes principales que van
influir en que el software pueda cumplir con su propósito.</p>

<p>Este nivel de diseño es el más alto relacionado con el software y requiere capacidad técnica, pero
también amplias capacidades a nivel de negocio, administración y otros campos relacionados con
el funcionamiento de las organizaciones.</p>

<p>Lo anterior implica que este nivel es poco específico en cuanto los detalles de la solución,
pero tiene gran impacto tanto en el que software cumpla con lo que se espera de él, como con
conseguir los recursos necesarios para su desarrollo. Además las decisiones que se toman aquí
tienen un gran impacto en los negocios que solicitan el software.</p>

<p>¿Qué tanto debe saber sobre <em>construcción de software</em> un arquitecto de soluciones? Como dijimos,
este nivel requiere poca especificidad técnica, pero gran capacidad para combinar conocimientos
de lo que es posible construir con el software, el contexto del negocio y proyección de los cambios
que el entorno va a sufrir. Este es un rol más amplio que profundo.</p>

<p>Un arquitecto de soluciones debe ser el traductor entre lo que el negocio necesita, tomando en cuenta
el contexto amplio de este, y el tipo de software que se puede construir o adquirir.</p>

<h4 id="recursos-para-aprender-arquitectura-de-soluciones">Recursos para aprender arquitectura de soluciones</h4>

<p>En esta sección te presento algunos recursos que te pueden ayudar a aprender sobre este nivel de
abstracción en el diseño de software, pero recuerda que nada sustituye la experiencia práctica:</p>

<ul>
  <li>
    <p><a href="https://www.oreilly.com/library/view/solution-architecture-foundations/9781780175676/">Solution Architecture Foundations</a>. Este libro es una excelente introducción a la arquitectura de soluciones y tiene
un enfoque práctico.</p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://press.stripe.com/an-elegant-puzzle">An Elegant Puzzle: Systems of Engineering Management</a>. Está escrito
por un ingeniero de software y líder de ingeniería en grandes empresas de software. Este libre es un conjunto de
ensayos sobre la administración de equipos de ingeniería, pero también incluye valiosas lecciones sobre
cómo guiar a una organización en la que su principal activo es el software.</p>
  </li>
</ul>

<h3 id="arquitectura-de-software">Arquitectura de software</h3>

<p>El siguiente nivel de abstracción es la arquitectura de software. Esta actividad es una de las
más mal entendidas y por lo tanto mal ejecutadas a mi parecer. La arquitectura tiene que ver
con las características que una pieza de software demuestra a nivel estructural, es decir,
cualidades que surgen de la interacción de sus componentes.</p>

<p>Un error muy común al intentar practicar la arquitectura de software es irse demasiado rápido
a los detalles de implementación (si vamos a usar tal o cuál patrón de diseño, etc). Mi propuesta
es que la arquitectura de software se practique en un nivel de abstracción más alto, es decir,
más cerca de las necesidades del negocio.</p>

<p>Por lo tanto, la principal actividad en este nivel es transformar las necesidades del negocio en
características de software. A estas características las llamamos <strong>atributos de estructurales o
de calidad</strong>. Pero la arquitectura de software también se encarga de lograr que el software haga
las cosas que el negocio necesita.</p>

<p>También toma en cuenta la estructura de la organización y su composición para definir <em>la forma</em>
en que el software se va a desarrollar.</p>

<p>¿Qué tanto debe saber sobre <em>construcción de software</em> un arquitecto de software? Un arquitecto de
software, según la tradición medieval, es <em>el constructor principal</em>. Por lo tanto, debe tener 
una muy amplia experiencia técnica, conocer cómo funcionan la mayoría de los componentes principales
comunes del software, pero también debe tener experiencia tratando con las necesidades del negocio.</p>

<p>Un arquitecto es el principal traductor entre lo que el negocio necesita y <em>cómo</em> se puede
<strong>construir</strong> o <strong>armar</strong> un sistema que cumpla con esas necesidades.</p>

<h4 id="recursos-para-aprender-arquitectura-de-software">Recursos para aprender arquitectura de software</h4>

<p>En este apartado hay muchos recursos, los que yo te recomiendo son:</p>

<ul>
  <li>
    <p><a href="https://www.oreilly.com/library/view/software-architecture-in/9780136885979/">Software Architecture in Practice, 4th Edition</a>. Si
tuviera la necesidad de elegir un solo libro para aprender arquitectura de software,
este sería el que recomendaría. Analiza todos los aspectos fundamentales para construir
una arquitectura de software sin centrarse en el conocimiento trivial del que muchos creen que se trata
la arquitectura.</p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.oreilly.com/library/view/fundamentals-of-software/9781098175504/">Fundamentals of Software Architecture</a>.
En este libro encontrarás todas las ideas fundamentales clásicas sobre arquitectura de software, y los
términos que se usan para habla sobre estos temas.</p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.georgefairbanks.com/book/">Just Enough Software Architecture: A Risk-Driven Approach</a>. Aquí
encontrarás un enfoque diferente para la arquitectura de software: el enfocado en los riesgos. Este libro te
ayudará a encontrar el equilibrio al tomar decisiones en tu arquitectura.</p>
  </li>
</ul>

<h3 id="diseño-de-sistemas">Diseño de sistemas</h3>

<p>Una vez que sabemos qué características y funciones debe tener el software y cómo las vamos a lograr
debemos de ponerle nombre y detalles a cada pieza de software. De esto se encarga el diseño de sistemas.</p>

<p>Este, para mi, es el nivel más clásico y conocido en el diseño de software y el que más le emociona
a la mayoría de los desarrolladores. Es aquí donde dices que vas usar tal o cuál base de datos específica,
si vas a usar réplicas de lectura, cómo vas a manejar a un millón de usuarios concurrentes, e incluso
detalles de bajo nivel como el almacenamiento de datos y el tipo de infraestructura que vas a usar.</p>

<p>También es aquí donde muchas de las entrevistas de trabajo se centran cuando se quiere poner a prueba
la capacidad técnica de un desarrollador puro, ya que es un paso intermedio entre la arquitectura, que
tiene que ver mucho con el negocio, y la programación, que es todo lo que haría un desarrollador que a
penas está empezando.</p>

<p>Demostrar habilidad en este nivel es un proxy para entender qué tanto has desarrollado software, pero
tristemente, al igual que todas las medidas que se convierten en el objetivo, ha perdido gran parte
de su capacidad evaluadora ya que se puede simular fácilmente (estudiando los problemas clásicos de
entrevistas).</p>

<p>¿Vale la pena estudiarlo aisladamente? Sí, pero es no es suficiente. Este nivel no se trata de seguir
recetas de diseño de sistemas, aunque se pueda entender así, sino de conocer cómo se implementan las
soluciones arquitectónicas ahora con los detalles de implementación. Así que su verdadero valor viene
de la <strong>experiencia</strong> desarrollando software.</p>

<p>Creo que esta pregunta ya es obvia, pero demos una respuesta explícita al igual que en las otras
secciones: ¿Qué tanto debe saber sobre <em>construcción de software</em> un diseñador de sistemas? Mucho,
y mientras más experiencia real tenga, mejor.</p>

<p>Un diseñador de software lleva la visión arquitectónica dibujada en papel a su forma final, lista
para ser implementada.</p>

<h4 id="recursos-para-aprender-diseño-de-sistemas">Recursos para aprender diseño de sistemas</h4>

<p>El área de diseño de sistemas es muy amplia y recomiendo mucho estudiarla por partes. Primero,
puedes empezar por los problemas clásicos, usando uno de los libros que te prepara para entrevistas
como referencia, pero después tienes que profundizar:</p>

<ul>
  <li>
    <p><a href="https://www.oreilly.com/library/view/acing-the-system/9781633439108/">Acing the System Design Interview</a>.
Este libro te prepara para las entrevistas de trabajo, tocando todos los temas fundamentales de diseño de
sistemas.</p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.oreilly.com/library/view/acing-the-system/9781633439108/">System Design Interview – An Insider’s Guide</a>. Otro 
libro que te prepara para la entrevista de diseño, pero es un poco más informal que
el anterior. Tiene una segunda parte que puedes encotrar aquí: <a href="https://amzn.to/3Ysb0ux">System Design Interview - An Insider’s Guide: Volume 2</a>.</p>
  </li>
</ul>

<p>Ahora sí, podemos empezar a profundizar:</p>

<ul>
  <li>
    <p><a href="https://dataintensive.net/">Designing Data-Intensive Applications</a>. Este trata sobre el diseño de sistemas
de alta disponibilidad, escalabilidad y mantenibilidad y que tratan con muchos datos. Analiza cómo se usan
los sistemas que manejan datos para lograrlos y se va a un poco más abajo para que veas cómo están construidos,
así que también te prepara para el nivel de abajo.</p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.oreilly.com/library/view/building-microservices-2nd/9781492034018/">Building Microservices</a>. Una
de las formas más comunes de diseñar sistemas a grana escala es usando microservicios. Aunque no siempre los
vayas a usar, entender los patrones fundamentales y los problemas que resuelven te ayudará a implementar esos
principios en otros contextos.</p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.oreilly.com/library/view/foundations-of-scalable/9781098106058/">Foundations of Scalable Systems</a>.
La escalabilidad es un tema clave en el diseño de sistemas, entender los medios para lograrla te ayudará
a ser un mejor diseñador.</p>
  </li>
</ul>

<h3 id="diseño-de-código">Diseño de código</h3>

<p>Para mi, el siguiente nivel tiene que ver con la <strong>implementación de los diseños</strong>. La pregunta en este
nivel es: ¿Cómo cumplo con las características y funcione que se esperan de esta pieza de software?</p>

<p>Ya dijimos que el software siempre tiene que ver con decisiones, de hecho podríamos decir que una
base de código es un conjunto de decisiones registradas en un lenguaje de programación. Un programador
que quiere cumplir con las funciones y características que se esperan de sus programas hace bien
en tomar decisiones por adelantado y en adoptar un conjunto de prácticas que le ayuden a cumplir
con lo que casi siempre se espera de esos sistemas de software.</p>

<p>En esta parte es donde se aplican los patrones de diseño, los principios de división modular y de
separación modular, donde se eligen nombres y donde se escoge el mejor algoritmo para resolver un problema
específico. El comportamiento alto nivel de los sistemas depende completamente de las decisiones que
se tomen a esta nivel y que se cumpla con lo que se espera de cada uno de los componentes.</p>

<p>Aquí es donde se elige si se usa un bubble sort, un merge sort o un quicksort para ordenar una lista,
si se usa la cierto módulo de terceros para una funcionalidad o si mejor lo implementamos.</p>

<p>La pregunta de las otras secciones no aplica aquí, este nivel es el más técnico y en el que se
está poniendo en práctica todo lo que sabemos de construcción de software.</p>

<p>Un programador, usa el diseño para lograr que cada pieza de software cumpla con lo que se espera de ella.</p>

<h4 id="recursos-para-aprender-diseño-de-código">Recursos para aprender diseño de código</h4>

<p>En este nivel vamos a encontrar muchos recursos, pero muchos de ellos se contradicen entre sí, por lo que
creo que es fundamental escoger una escuela de pensamiento y seguirla, pero también echarle un vistazo 
a las otras y contrastar los puntos de vista, para que generes tu propio estilo.</p>

<p>A continuación recomiendo mis libros favoritos en este nivel:</p>

<ul>
  <li>
    <p><a href="https://milkov.tech/assets/psd.pdf">A Philosophy of Software Design</a>. Este es mi libro favorito respecto
a diseño de código porque creo que viene de alguien con experiencia y errores reales. Contradice muchos consejos
encontrados en “Clean Code”, que es el libro más admirado en este aspecto, pero que creo que ha envejecido muy
mal.</p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.patkua.com/blog/book-review-modern-software-engineering/">Modern Software Engineering</a>. Te presenta
las prácticas más modernas para desarrollar software, igual, escrito por un ingeniero de software con mucha experiencia.</p>
  </li>
</ul>

<p>En <a href="https://blog.thedojo.mx/2023/05/25/libros-que-todo-desarrollador-de-software-deberia-leer-desarrollo.html">este artículo</a> te
recomiendo otros libros que te pueden ayudar a mejorar tu diseño de código.</p>

<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>

<p>En cada nivel de diseño requerimos diferentes tipos de conocimiento y habilidades. Estas cuatro niveles
no son necesariamente niveles secuenciales de desarrollo de carrera. Es decir, un muy buen programador
no tiene por qué aprender a diseñar a nivel de sistemas, por ejemplo, podría dedicarse a cada vez
diseñar mejor componentes individuales o incluso algoritmos específicos. Por ejemplo, los desarrolladores
de drivers o contribuidores individuales en equipos gigantes que se dedican una parte del sistema.</p>

<p>También, si estás implementando software con un objetivo ya definido, es poco probable que necesites aprender
sobre arquitectura de soluciones o arquitectura de software a muy alto nivel, ese aprendizaje sólo
te distraerá del conocimiento que realmente necesitas para resolver el problema.</p>

<p>Y también funciona en la otra dirección. Conocer los detalles de implementación de cierto algoritmo
no te hará un mejor arquitecto de software o de soluciones.</p>

<p>Así que ya sabes, ningún conocimiento es mejor que otro aunque puede que algunos piensen que así sea,
cada uno tiene su lugar y su propósito.</p>]]></content><author><name>Héctor Patricio</name><email>hectorivanpatriciomoreno@gmail.com</email><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><category term="diseño-de-software" /><category term="arquitectura-de-software" /><summary type="html"><![CDATA[Hablemos de los diferente niveles de diseño de software y cómo puedes aprender cada uno de ellos.]]></summary></entry><entry><title type="html">¿Cómo funciona un intérprete?</title><link href="https://blog.thedojo.mx/2024/09/28/como-funciona-un-interprete.html" rel="alternate" type="text/html" title="¿Cómo funciona un intérprete?" /><published>2024-09-28T00:00:00-06:00</published><updated>2024-09-28T00:00:00-06:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/2024/09/28/como-funciona-un-interprete</id><content type="html" xml:base="https://blog.thedojo.mx/2024/09/28/como-funciona-un-interprete.html"><![CDATA[<p>Un intérprete es un programa que lee código fuente y se encarga de
ejecutarlo. En este artículo vamos a hablar de sus etapas y las principales
tareas que realiza, para darte la idea de cómo funciona y si lo deseas, puedas
tener idea de cómo hacerlo tu mismo.</p>

<p>Empecemos por hablar de la diferencia con un compilador.</p>

<h2 id="intérprete-vs-compilador">Intérprete vs compilador</h2>

<p>Ambos tipos de programas tienen la característica de recibir
código fuente, pero la diferencia está en lo que devuelven, y por lo tanto
en las etapas que les permiten lograrlo.</p>

<p><strong>Un compilador traduce</strong> el código fuente a otro lenguaje, normalmente a un
lenguaje máquina que puede ser ejecutado por un procesador de una arquitectura
específica. Pero esto no es necesariamente así, ya que la principal tarea del<br />
compilador es <strong>traducir</strong>. Un ejemplo es el compilador de Java:
no compila al lenguaje de una arquitectura de procesador específica, sino a
bytecode que puede ser ejecutado por la JVM. Si no sabes que es el bytecode,
hablamos de él <a href="/2023/01/22/entendiendo-el-bytecode.html">en este artículo</a>.</p>

<p>Los compiladores tradicionales compilan el código fuente a código máquina,
es decir, a las instrucciones que un procesador puede ejecutar directamente. Así,
si quieres ejecutar un programa de C o de C++ en un procesador con arquitectura
x86, necesitas un compilador traduzca para las instrucciones de esta arquitectura.
Si después requieres ese mismo programa para ARM, necesitas compilar de nuevo.</p>

<p>Un intérprete también recibe el código fuente, pero en lugar de devolver la
traducción en otro lenguaje, <strong>ejecuta</strong> el código fuente directamente. A veces
este proceso tiene como producto secundario la traducción del código fuente
en un lenguaje intermedio, pero su objetivo principal es <strong>la ejecución</strong>.</p>

<p>Ahora sí hablemos de las etapas de un intérprete.</p>

<h2 id="las-etapas-de-un-intérprete">Las etapas de un intérprete</h2>

<p>Para ejecutar el código de un programa, podemos dividir el trabajo en varios
pasos. Para entenderlo pongamos un ejemplo. Supongamos que alguien te pide
que hagas una tarea, por ejemplo, un trabajo escolar. Si tú fueras el intérprete,
tendrías que hacer más o menos los siguientes pasos:</p>

<ol>
  <li>Leer las instrucciones de la tarea.</li>
  <li>Entender claramente y sin ambigüedades lo que se te pide.</li>
  <li>Crear un plan para ejecutar la tarea.</li>
  <li>Ejecutar uno a uno los pasos del plan.</li>
</ol>

<p>Esos son los pasos que un intérprete hace para ejecutar un programa.</p>

<ol>
  <li><strong>Tokenización</strong>: Leer el código en fuente y transformarlo en una forma
que pueda entender.</li>
  <li><strong>Parsing</strong>: Convertir el código fuente en una estructura de datos que pueda
ser ejecutada. En nuestro plan esto serían los pasos 2 y 3.</li>
  <li><strong>Ejecución</strong>: Ejecutar uno a uno los pasos del plan para lograr el resultado.</li>
</ol>

<h3 id="parsing-o-parseo---análisis-léxico-y-sintáctico">Parsing o Parseo - Análisis léxico y sintáctico</h3>

<p>A veces a la etapa completa de leer el código fuente y convertirlo en una
estructura de datos que pueda ser ejecutada se le llama <strong>Parsing</strong>.</p>

<p>¿Cómo puede un programa informático leer un programa y entenderlo? Lo hace de forma
limitada, claro, pero lo suficiente para poder ejecutar el código. Un lenguaje
de programación es un lenguaje creado a partir de un alfabeto (un conjunto de símbolos),
que a su vez forman palabras y estas palabras forman sentencias. Un <strong>programa</strong>, por
lo tanto, es una secuencia de sentencias.</p>

<p>Para que un intérprete “entienda” un programa, la primera etapa consiste en
convertir el código fuente (un conjunto de símbolos), en una secuencia de
palabras conocidas por el intérprete. Esto es un tipo de clasificación de
las palabras. A la representación interna de estas palabras en el intérprete
se le llama <strong>tokens</strong>. Debido a que en un lenguaje es muy importante el orden
de las palabras, esta clasificación debe mantener el orden de las palabras. Como te
imaginarás, este proceso es al que se le llama <strong>tokenización</strong>.</p>

<p>Después de tener la lista de palabras conocidas, necesitamos “entenderlas”. Como un
lenguaje tiene una estructura, esta estructura.</p>

<p>Después, este conjunto de <em>tokens</em> es convertido en una estructura de datos
llamada el <strong>Árbol de Sintaxis Abstracta</strong> o <strong>AST</strong> (Abstract Syntax Tree). Este
proceso se llama <strong>parsing</strong>, que en inglés significa “analizar”.</p>

<h3 id="construcción-del-ast">Construcción del AST</h3>

<p>Ya con la lista ordenada de tokens que representan el programa, tenemos que construir la
estructura de datos que representa las operaciones que vamos a ejecutar, <strong>el
AST</strong>.</p>

<p>Esta estructura se parece a un árbol, con cada nodo representando una operación
que a su vez puede estar compuesta de más operaciones, es una
estructura recursiva. Por ejemplo, si tenemos un programa muy sencillo como
<code class="language-plaintext highlighter-rouge">a = 1 + 2</code>, el AST podría verse así:</p>

<p><img src="https://res.cloudinary.com/hectorip/image/upload/c_scale,q_69,w_600/v1727416535/Screenshot_2024-09-26_at_23.54.41_spehcz.png" alt="AST de a = 1 + 2" class="align-center" /></p>

<p>En el esquema anterior puedes ver lo que más o menos es un árbol de sintaxis abstracta:
una estructura que nos va ayudar a ejecutar el programa. Para mi, este es el centro
tanto de un compilador como de un intérprete, si tienes bien definido este árbol (y por
lo tanto todas las operaciones que son posibles de representar en él), tienes hecho
la mitad del trabajo, tanto para compilar a otro lenguaje como para ejecutar
directamente el trabajo.</p>

<p>Pasemos a la siguiente etapa.</p>

<h3 id="ejecución">Ejecución</h3>

<p>Lo que sigue es lo más sencillo de entender (pero tal vez no de <em>implementar</em>): la ejecución
del programa. El intérprete debe tener la capacidad de actuar sobre el sistema operativo para
ejecutar las operaciones representadas en el AST. Si el intérprete corre
en alguna otra cosa que no sea directamente el sistema operativo, por ejemplo
en una máquina virtual, u otro programa, las acciones son diferentes, pero la
idea es la misma: debe tener la capacidad de actuar sobre el programa en el que corra.</p>

<h3 id="opcional-optimización">Opcional: optimización</h3>

<p>Varios de los intérpretes modernos tienen que se usan en entornos de producción, tienen
una etapa que no es absolutamente necesaria, pero que da una ventaja significativa en el
rendimiento y uso común: la <strong>optimización del la ejecución</strong>.</p>

<p>Estas optimizaciones pueden darse desde mejoras en el AST hasta la generación de código
específico para la arquitectura del procesador en el que se ejecute el programa y ejecutarlo
inmediatamente. Hablamos de esta última técnica.</p>

<h4 id="compilación-just-in-time-jit">Compilación Just In Time (JIT)</h4>

<p>Una forma de optimización usada por los intérpretes y máquinas virtuales es lo
que se conoce como <strong>Just In Time Compilation</strong>. La idea es sencilla:</p>

<ol>
  <li>Se ejecuta el código fuente original mientras se observa el comportamiento de 
este programa con un perfilador (o profiler).</li>
  <li>Una vez que el perfilador detecta cosas que se pueden optimizar, un compilador
especializado en la arquitectura del procesador en el que el intérprete está
corriendo genera código máquina específico para es arquitectura de las partes
que se pueden optimizar.</li>
  <li>El código máquina optimizado se ejecuta mientras se sigue observando el
comportamiento del programa.</li>
  <li>Si el programa no se comporta de la forma esperada, esta parte de la ejecución
se cancela y se vuelve a ejecutar el código fuente original.</li>
</ol>

<p>Tenemos un artículo completo sobre JIT <a href="2023/01/18/compilacion-just-in-time-que-es.html">en este enlace</a>.</p>

<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>

<p>Ahora entiendes mejor cómo funcionan los intérpretes de manera general. Este
conocimiento te puede ayudar cuando trabajes con ellos y probablemente tengas
algún problema directamente relacionado con su funcionamiento interno.</p>

<p>También tienes el conocimiento básico para avanzar a aprender cómo hacer el tuyo
en caso de que lo necesites. En un artículo futuro hablaré sobre cómo hacer un intérprete
de un lenguaje de programación sencillo, para entender todavía mejor el funcionamiento.</p>]]></content><author><name>Héctor Patricio</name><email>hectorivanpatriciomoreno@gmail.com</email><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><category term="compiladores" /><category term="intérprete" /><category term="lenguajes-de-programación" /><summary type="html"><![CDATA[Hablemos brevemente de las etapas de una de las formas de correr tu código: un intérprete.]]></summary></entry><entry><title type="html">¿Cómo funciona TensorFlow?</title><link href="https://blog.thedojo.mx/2024/09/16/como-funciona-tensorflow.html" rel="alternate" type="text/html" title="¿Cómo funciona TensorFlow?" /><published>2024-09-16T00:00:00-06:00</published><updated>2024-09-16T00:00:00-06:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/2024/09/16/como-funciona-tensorflow</id><content type="html" xml:base="https://blog.thedojo.mx/2024/09/16/como-funciona-tensorflow.html"><![CDATA[<p><strong>TensorFlow</strong> es una de las herramientas más populares e influyentes
en el campo de la del aprendizaje automático. En este artículo vamos a ver
qué es exactamente y cómo funciona.</p>

<h2 id="qué-es-tensorflow">¿Qué es TensorFlow?</h2>

<p>Siempre que hablamos de TensorFlow se dice que es una “biblioteca (o librería)
para hacer aprendizaje automático, pero este definición no es muy
explícita y por eso vamos a ver <em>cómo nos permite</em> crear modelos de
aprendizaje.</p>

<p>Para crear modelos de aprendizaje automático, tenemos que hacer muchos cálculos
matemáticos, la gran mayoría son operaciones de multiplicación de matrices.
Estos cálculos no son eficientes en un procesador tradicional y por eso se
requiere de toda la ayuda que se pueda conseguir para hacerlos lo más rápido
posible y gastando menos energía.</p>

<p>Es aquí donde entra <strong>TensorFlow</strong>, una biblioteca que permite <em>representar</em> estos
cálculos mediante grafos de cómputo y después ejecutarlos en procesadores
especializados como tarjetas gráficas y otros procesadores eficientes en
operaciones matemáticas pesadas. Además, TensorFlow abstrae al usuario final (tú),
de los detalles de implementación de muchas funciones y operaciones matemáticas
que se usan mucho en el aprendizaje automático. Y finalmente, con su <em>API</em> de alto
nivel, <strong>Keras</strong>, te permite crear diferentes tipos de redes neuronales sin
que tengas que pelearte con los detalles de implementación.</p>

<p>Y es aquí donde empieza lo interesante. ¿Qué es un grafo de cómputo? ¿Cómo
llegamos a él y para qué nos sirve? Veamos.</p>

<h2 id="grafos-de-cómputo-de-tensorflow">Grafos de cómputo de TensorFlow</h2>

<p>Para entenderlo, vamos a ver un ejemplo sencillo de un cálculo y su
representación, por ejemplo, sumemos dos números, que llamaremos X y Y.</p>

<p>¿Cómo representa TensorFlow esto? Este es el grafo de cómputo que podemos ver con
una herramienta de análisis de TensorFlow llamada TensorBoard:</p>

<p><img src="https://res.cloudinary.com/hectorip/image/upload/c_scale,w_250/v1726379906/Screenshot_2024-09-14_at_23.53.34_1_izykn5.png" alt="Imagen de un grafo de cómputo de TensorFlow" class="align-center" /></p>

<p>Puedes pensar en este grafo como una serie de nodos que representan cada uno
una operación sobre conjuntos de datos numéricos llamados tensores. Cuando
ejecutamos este grafo, los tensores <em>fluyen</em> por estos nodos, transformándose
en cada uno, hasta que obtenemos el resultado final de la operación. (Los nodos
que dicen <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Identity</code> son operaciones de copia o lectura de valores, útiles para
el funcionamiento interno de  TensorFlow).</p>

<p>La otra cosa que podemos notar hasta abajo de la gráfica son los dos nodos que
representan nuestros números simples: X scalar y Y scalar, ya que los definimos
como números simples, que también pueden pensarse como tensores de una dimensión.</p>

<p>Formalmente, TensorFlow te da una serie de estructuras de datos, que puedes
ir construyendo poco a poco para definir todas las operaciones que necesites hacer.</p>

<p>En una red neuronal, estos grafos son mucho más complicados, pero justo ese es
el trabajo de TensorFlow: ayudarte a definirlos y a ejecutarlos en el hardware
más conveniente para tu proyecto.</p>

<p>Usar los grafos de cómputo de TF te permite varias cosas más:</p>

<ul>
  <li><strong>Optimización de las operaciones</strong>: TensorFlow tiene todo un sistema de optimización
llamado <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Grappler</code>, que se encarga varias optimizaciones.</li>
  <li><strong>Paralelización</strong>. Con las operaciones divididas, TensorFlow puede verificar
qué operaciones son independientes y puede ejecutarlas en otros procesadores
si están disponibles.</li>
  <li><strong>Exportación</strong>. Una vez teniendo las operaciones definidas en un grafo, no necesitamos
de Python para ejecutarlas, así que TensorFlow puede ejecutarlas en otros dispositivos
y usando otros lenguajes.</li>
</ul>

<p>Esta definición de grafos de cómputo no es la única forma de trabajar con TensorFlow,
ya que desde su versión 2.0, también permite trabajar con un modo más imperativo,
que se siente más integrado con Python y más dinámico: la ejecución adelantada (en
inglés: <em>eager execution</em>). Con esta forma de ejecución, las operaciones se van
ejecutando inmediatamente después de definirlas. Esto es más fácil de programar y
de leer, pero deja poco espacio para la optimización. Es justamente como la comparación
entre un lenguaje compilado y uno interpretado.</p>

<h2 id="tensorflow-y-keras">TensorFlow y Keras</h2>

<p>Keras era otra biblioteca que se creó por separado, para hacer más fácil de usar
la versión 1.0 de TensorFlow, que era bastante más verbosa de programar (por sólo
soportar grafos de cómputo estáticos).Sin embargo, en la versión 2.0 de TensorFlow,
Keras se volvió parte del paquete.</p>

<p>Keras te permite crear modelos de aprendizaje profundo de manera sencilla. Es la
manera fácil de usar TensorFlow, pero también te permite complicarte tanto como quieras
o necesites (esperamos que sea esto último). Keras usa el principio de “revelación
progresiva de la complejidad”, lo que significa que puedes empezar de manera muy
sencilla e ir aprendiendo cosas conforme vayas avanzando en hacer cosas más complejas.</p>

<p>Así que la forma más común de usar TensorFlow para crear tus modelos de machine
learning es mediante la interfaz de Keras, que además de todo te provee de
utilidades que son de uso muy común en las redes neuronales. Por ejemplo, provee
regularizadores, inicializadores, funciones de activación, optimizadores, y muchas
utilidades más. Es por eso que ya casi no se concibe el uso de TensorFlow para
casos comunes sin usar Keras.</p>

<h2 id="tensorflow-y-mlir">TensorFlow y MLIR</h2>

<p>MLIR es una herramienta para crear compiladores hecha por parte del mismo
equipo que hizo LLVM, la infraestructura para compiladores que está detrás
de la mayoría de los compiladores modernos.</p>

<p>La especialidad de MLIR es hacer traducciones para arquitecturas de hardware no
tradicionales,usando un lenguaje intermedio multi-capa al que le puedes agregar
más plugins para diferentes arquitecturas de ejecutores. MLIR es muy usado
para computación de alto rendimiento, justamente la que necesitamos para
crear modelo de aprendizaje automático complejos en tiempos y con costos
razonables.</p>

<p>Así que TensorFlow, aprovechando este sistema, usa MLIR para compilar los
grafos de cómputo y los modelos para hardware específico, para que se pueda
obtener el mejor rendimiento posible.</p>

<h2 id="tensorflow-y-su-relación-con-el-hardware">TensorFlow y su relación con el hardware</h2>

<p>Después de la sección anterior, es muy probable que la relación de TF con
el hardware quede muy clara: TensorFlow ayuda a que se pueda compilar
de mejor manera el código con los cálculos para poder ejecutarlo
en el hardware especializado.</p>

<p><strong>IF</strong> soporta gran variedad de tipos de hardware y es por eso que hasta el
momento es la biblioteca de machine learning con mejor soporte para
distribuir tus modelos en diferentes dispositivos, desde procesadores
especializados hasta que corran directamente en tu teléfono o navegador.</p>

<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>

<p>Si quieres hacer machine learning, lo más probable es que tengas que
aprender TensorFlow, una herramienta muy útil para hacer los modelos usados
hoy.</p>

<p>Espero que lo que hablamos sobre TensorFlow en este artículo te haya ayudado
a entenderlo un poco más. En otro artículo hablaremos de su competidor
más directo: <strong>PyTorch</strong>.</p>]]></content><author><name>Héctor Patricio</name><email>hectorivanpatriciomoreno@gmail.com</email><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><category term="tensorflow" /><category term="machine-learning" /><category term="ai" /><category term="deep-learning" /><summary type="html"><![CDATA[TensorFlow permite crear modelos de aprendizaje automático sin que te tengas que plear con la forma en la que se hacen los cálculos en los ejecutores. Hablemos más de cómo funciona.]]></summary></entry><entry><title type="html">Por qué debes leer Designing Data-intensive Applications</title><link href="https://blog.thedojo.mx/2024/08/30/por-que-debes-leer-designing-data-intensive-applications.html" rel="alternate" type="text/html" title="Por qué debes leer Designing Data-intensive Applications" /><published>2024-08-30T00:00:00-06:00</published><updated>2024-08-30T00:00:00-06:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/2024/08/30/por-que-debes-leer-designing-data-intensive-applications</id><content type="html" xml:base="https://blog.thedojo.mx/2024/08/30/por-que-debes-leer-designing-data-intensive-applications.html"><![CDATA[<p>Uno de los libros más recomendados para todos los desarrolladores modernos
es “Designing Data-intensive Applications” de <a href="https://martin.kleppmann.com/">Martin Kleppmann</a>.
En este artículo corto vamos a hablar de por qué vale la pena leerlo.</p>

<h2 id="quién-es-martin-kleppmann">¿Quién es Martin Kleppmann?</h2>

<p><strong>Martin</strong> es un desarrollador, investigador, escritor y profesor de ciencias
de la computación bastante prolífico. Actualmente trabaja en la <a href="https://www.cst.cam.ac.uk/">Universidad
de Cambridge</a> y ha trabajado en empresas como
<a href="https://www.crunchbase.com/organization/rapportive">Rapportive</a>(que él fundó
y fue comprada por LinkedIn, y también trabajó ahí).</p>

<p>Es también al autor de <a href="https://roundrobin.pub/">Secret Colors</a>. Un libro de
criptografía de llave pública y llave privada para niños, de la editorial
Round Robin.</p>

<p><strong>Kleppmann</strong> es un experto en todo lo que tiene que ver con estructuras
y manejo de datos. En el presente (2024), su interés está en la
coordinación de datos entre sistemas locales, es decir, el software
funciona principalmente en un dispositivo que puede estar o no
conectado a una red y después puede sincronizarse con otros sistemas
remotos, para adquirir más funciones como respaldos o sincronización.</p>

<p>Pero su trabajo más notable hasta el momento es <strong>Designing Data-intensive
Applications</strong> (<em>DDiA</em> a partir de ahora). Veamos por qué.</p>

<h2 id="de-qué-trata-designing-data-intensive-applications">¿De qué trata Designing Data-intensive Applications?</h2>

<p>Podemos resumir <em>DDiA</em> como un libro de diseño de software enfocado en los
datos y sus interacciones. Es un libro de diseño en el sentido amplio:
abarca desde la arquitectura de software, hasta la elección de algoritmos
para lograr las características arquitectónicas deseadas.</p>

<p>El libro tiene tres grandes partes:</p>

<ol>
  <li>
    <p>En la primera habla de los principios fundamentales de los sistemas que hacen
uso intensivo de datos. Habla de las características arquitectónicas
que los sistemas intensivos es datos deben tener para ser usables. También
se sientan las formas básicas de almacenar y representar datos a diferentes
niveles.</p>
  </li>
  <li>
    <p>En la segunda parte, se habla de sistemas distribuidos y sus implicaciones
y las dificultades que conllevan. Aquí se tratan temas como replicación,
particiones y transacciones. También se tratan los temas fundamentales para
tener datos confiables: consistencia y consenso.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Aquí se habla de sistemas que derivan datos de otros datos, como índices,
caches y cosas similares, como puedes notar, elementos que son fundamentales
en cualquier sistema de software serio moderno.</p>
  </li>
</ol>

<p>Se habla de todo lo necesario para aprender el manejo
de grandes cantidades de datos, desde las formas de modelarlos y almacenarlos,
hasta distribuirlos y procesarlos para crear subproductos útiles.</p>

<h2 id="el-estilo-del-libro">El estilo del libro</h2>

<p>DDiA tiene un estilo bastante relajado, nada acercado a la academia, más bien,
es amigable y fácil de leer. Además tiene un poco de humor sutil que hará el libro
todavía más disfrutable.</p>

<p>Para complementar, el libro tiene imágenes, algunas dibujadas a mano que
te ayudan a ubicarte en el gran esquema de todas las ideas que trata.</p>

<p>Así que si te preocupa que sea un libro denso, para nada lo es.</p>

<h2 id="qué-beneficios-obtendrás-al-leerlo">Qué beneficios obtendrás al leerlo</h2>

<p>Si eres un desarrollador de software con experiencia, especialmente en el
backend, podrás profundizar tu experiencia en el entendimiento de la forma
en la que se tratan los datos para crear sistemas confiables, escalables y
mantenibles. Toma en cuenta que este libro, como su nombre lo dice
está enfocado en el <strong>diseño</strong>. Este libro te dará ideas prácticas para
aplicarlas a tus proyectos.</p>

<p>Si estás en cualquier otra área del desarrollo de software, este libro te
ayudará a entender mejor cómo funciona la capa de almacenamiento de datos
en cualquier sistema y puede ayudarte a hacerlo mejor en tu área, porque
en todas las capas y áreas del desarrollo necesitamos tratar con datos,
a veces poco, a veces mucho.</p>

<h2 id="conclusiones">Conclusiones</h2>

<p>Si quieres leer un libro sobre diseño de software, no puedes fallar con
<strong>Designing Data-intensive Applications</strong>. Vale mucho más la pena que otros
libros de diseño de software por su profundidad y practicidad, además de
que te va a dar de qué platicar con otros desarrolladores de software
que pueden estar en el mismo camino de desarrollo profesional que tú.</p>]]></content><author><name>Héctor Patricio</name><email>hectorivanpatriciomoreno@gmail.com</email><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><category term="Matin-Kleppmann" /><category term="dato" /><category term="bases-de-datos" /><summary type="html"><![CDATA[Platiquemos de uno de esos libros que todo desarrollador sabe que debe leer, que puede ayudarte a entender las aplicaciones modernas.]]></summary></entry><entry><title type="html">Alternativas a Git</title><link href="https://blog.thedojo.mx/2024/07/18/alternativas-a-git.html" rel="alternate" type="text/html" title="Alternativas a Git" /><published>2024-07-18T18:00:00-06:00</published><updated>2024-07-18T18:00:00-06:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/2024/07/18/alternativas-a-git</id><content type="html" xml:base="https://blog.thedojo.mx/2024/07/18/alternativas-a-git.html"><![CDATA[<p>Git es una herramienta que se considera <em>obligatoria</em> para los desarrolladores
modernos por ser el programa usado para versionamiento de código usado por
la mayoría de los proyectos.</p>

<p>Pero no es ningún secreto que Git es una herramienta difícil de comprender y
que el 90% de los desarrolladores le dan <strong>el uso más básico</strong>, temiendo romper algo
y por eso tener que usar comandos más avanzados.</p>

<p>Hablemos de por qué es así y después veamos algunas alternativas interesantes.</p>

<h2 id="los-orígenes-de-git">Los orígenes de Git</h2>

<p>Al igual que otros sistemas de control de versiones, Git nació como soporte al
desarrollo de uno de los proyectos de software más importantes de todos los
tiempos: el kernel de Linux. Fue creado por <strong>Linus Torvalds</strong>.</p>

<p>Su objetivo no era ser una herramienta de uso masivo y fácil de usar, sino
trabajar sin las limitantes de las herramientas que existían en ese momento.
Y claramente, Linus lo creó a su manera. Algo interesante es que se llama
“Git” porque en inglés británico es una palabra despectiva que se usa para
llamar a alguien tonto o desagradable. Linus nombra sus proyectos como a sí
mismo, y como cualquiera lo podría llamar así a él, decidió ponerle ese nombre
a su sistema de manejo de versiones.</p>

<p><strong>Git</strong> empezó a ser usado por la comunidad de Linux en 2005 y después por otros
proyectos Open Source, pero su éxito se disparó cuando en 2008 surgió GitHub
que facilitó su uso. Por ser una herramienta tan útil, ahora la tenemos como el
estándar en versionmiento de código.</p>

<p>Pero no es el único sistema de control de versiones moderno, hablemos de
dos alternativas.</p>

<h2 id="fossil">Fossil</h2>

<p>Fossil fue creado por el autor de SQLite, <a href="https://www.hwaci.com/drh/"><strong>Richard Hipp</strong></a>, y al igual que Git,nació
para soportar a este proyecto de software libre, el principal de su Hipp.</p>

<p>Al buscar un sistema de control de versiones moderno, Richard no encontró nada que lo convenciera
al cien por ciento, por lo que decidió crear Fossil, con las siguientes características:</p>

<ol>
  <li><strong>Integración de Wiki y Tickets</strong>: Fossil tiene incluye estas herramientas a las que Hipp y
su equipo estaban acostumbrados.</li>
  <li><strong>Foro y chat</strong>: Fossil está pensado para también ser el centro de conversación del proyecto.</li>
  <li><strong>Autosync</strong>: permite que los cambios se sincronicen automáticamente sin tener que andar haciendo
magia con las ramas y los commits.</li>
</ol>

<p>Personalmente, me gusta mucho la idea de tener todo integrado en un mismo
sistema, y pienso que el que sistemas como Jira y Confluence se integren directamente
con GitHub, Bitbucket y cosas similares, es una señal de que esta integración
es un muy buena idea que ayuda a que el proceso de software sea más fluido.</p>

<p>Puedes encontrar más información en <a href="https://fossil-scm.org/">fossil-scm.org</a>,
para instalarlo por tu cuenta. Pero también existe una versión hosteada en la
que de manera gratuita podrás tener el servicio de Fossil, equivalente a
GitHub: <a href="https://chiselapp.com/">Chisel</a>.</p>

<h2 id="pijul">Pijul</h2>

<p>Pijul es un sistema de control de versiones pensado para ser lo más fácil de usar.
Tiene un fundamento matemático: la teoría de parches (patch theory), lo cuál te da
garantías interesantes, como la facilidad de uso y la reducción de errores
catastróficos. Combina las dos formas principales en las que se han creado sistemas
control de versiones: los sistemas basados en spapshots (como la mayoría de los
sistemas de control de versiones más conocidos, incluido Git) y los sistemas
basados en parches (como <a href="https://darcs.net/">Darcs</a>, un SVC poco conocido pero
más fácil de usar).</p>

<p>Los sistemas basados en snapshots son más rápidos pero más frágiles y difíciles de
usar y los basado en parches son lentos. Es por eso que Pijul cobina lo mejor de ambos
tipos de sistemas y mientras se mantiene lo suficientemente rápido sigue siendo fácil
de usar incluso en situaciones en las que Git se vuelve complejo, como en merges,
conflictos y cherry-picks. En un post posterior hablaremos ge Pijul.</p>

<p>Puedes encontrarlo en <a href="https://pijul.org/">pijul.org</a>, te recomiendo
que si quieres probar algo fundamentalmente diferente a Git, pero con las mismas
funciones externas, le des una oportunidad.</p>

<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>

<p>No vamos a reemplazar a Git en el corto plazo y probablmente nunca lo hagamos
por lo extendido que está su uso (piensa en el efecto Lindsey), pero es bueno
saber que existen alternativas. Estas herramientas
nos enseñan cosas interesantes sobre el desarrollo de software, como que casi
siempre hay más de una forma de lograr lo que queremos.
Ojalá que en el futuro, Git tome algunas de las ideas de estos proyectos y mejore su
experiencia de usuario.</p>]]></content><author><name>Héctor Patricio</name><email>hectorivanpatriciomoreno@gmail.com</email><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><category term="git" /><category term="version-control" /><category term="fossil" /><category term="pijul" /><summary type="html"><![CDATA[Git es una herramienta compleja, ya que no fue pensada desde el principio para tener buena experiencia de usuario, veamos algunas alternativas.]]></summary></entry><entry><title type="html">5 pláticas de StrageLoop que tienes que ver</title><link href="https://blog.thedojo.mx/2024/03/30/5-platicas-de-strageloop-que-tienes-que-ver.html" rel="alternate" type="text/html" title="5 pláticas de StrageLoop que tienes que ver" /><published>2024-03-30T00:00:00-06:00</published><updated>2024-03-30T00:00:00-06:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/2024/03/30/5-platicas-de-strageloop-que-tienes-que-ver</id><content type="html" xml:base="https://blog.thedojo.mx/2024/03/30/5-platicas-de-strageloop-que-tienes-que-ver.html"><![CDATA[<p><em>StrangeLoop</em> fue una de las mejores conferencias de tecnología del mundo
porque en ella se tratan temas poco comunes relacionados con la
computación, el desarrollo de software e incluso el arte, y lo mejor: la
combinación entre entras cosas.</p>

<p>Si te gusta reflexionar sobre temas profundos de la computación,
te recomiendo mucho que le eches un ojo a las pláticas de esta conferencia,
la mayoría están disponibles en su canal de
<a href="https://youtube.com/@StrangeLoopConf">YouTube</a>.</p>

<p>En este artículo te recomendaré cinco de las que me han parecido las mejores
pláticas de la conferencia. Todas están en inglés, aunque parece que puedes poner
traducción automática en YouTube. Empecemos.</p>

<h2 id="el-desastre-en-el-que-estamos-metidos---joe-armstrong">El desastre en el que estamos metidos - Joe Armstrong</h2>

<p>Esta es la plática más representativa de todas las ediciones de StrangeLoop.
Su título original es <strong>“The Mess We’re In”</strong>.
<strong>Joe Armstrong</strong> fue el creador del lenguaje Erlang y una gran figura en la
industria del desarrollo de software, co-creador del lenguaje Erlang y de su máquina
virtual, que aún hoy siguen esando adelantados a su tiempo.</p>

<p>Joe habla de lo complejo que es el ambiente en el que los desarrolladores
trabajamos, recordándonos la complejidad de las computadoras.
La plática nos hace ver por qué es un milagro que existan sistemas funcionales
y lo frágiles que son.</p>

<p>Armstrong explora varios problemas, incluído el problema medioambiental
que las computadoras pueden generar con su consumo de energía.</p>

<p>Esta imagen tiene un resumen de los problemas que menciona:</p>

<p><img src="https://res.cloudinary.com/hectorip/image/upload/c_scale,w_1200/v1709865988/Screenshot_2024-03-07_at_20.40.20_vsidm5.png" alt="Resumen de la charla de Joe Armostrong" class="align-center" /></p>

<p>Si quieres cobrar conciencia o recordar la complejidad a la que nos 
enfrentamos, pero sobre todo entender  puedes ver la charla aquí: <a href="https://www.youtube.com/watch?v=lKXe3HUG2l4">The Mess We’re In</a></p>

<h2 id="deja-de-escribir-programas-muertos---jack-rusher">Deja de escribir programas muertos - Jack Rusher</h2>

<p><strong>Jack Rusher</strong> nos habla de cómo muchas de las cosas a las que ya estamos
acostumbrados como programadores en realidad son cosas que hemos heredado de las
limitaciones que teníamos en el pasado, y que no hemos hecho el esfuerzo por cambiar.</p>

<p>Gran parte de lo que hacemos y creemos muy normal son fósiles de que nos tienen
atados al pasado, pero ahora tenemos la capacidad de hacer muchas cosas más
dinámicas e interesantes.</p>

<p>Esta plática te puede abrir la mente respecto a nuevas formas de programar y
te presenta entornos modernos, dinámicos y no convencionales que pueden cambiar
la forma en la que trabajamos.</p>

<p>La puedes ver aquí: <a href="https://youtu.be/8Ab3ArE8W3s?si=7MprB-mKxO0M4-A0">Stop Writing dead programs</a></p>

<h2 id="desarrollo-de-juegos-en-8-bits---kevin-zurawel">Desarrollo de juegos en 8 bits - Kevin Zurawel</h2>

<p>El desarrollo de software siempre ha estado limitado por el hardware en el
que se va a ejecutar, pero como la mayoría de veces las computatadoras
son mucho más poderosas de lo que necesitamos, no nos damos cuenta la mayoría
de los desarrolladores de software.</p>

<p>El desarrollo de juegos para plataformas antiguas (claro, modernas en su tiempo)
presentaba retos muy interesantes para los desarrolladores, de los cuáles
podemos aprender sobre todo para tener idea de los compromisos que se
tienen que hacer para lograr cosas increíbles para la época.</p>

<p>Kevin Zurawel es un experto en desarrollo de juegos y actualmente tiene una
página dedicada al desarrollo de juegos retro llamada <a href="https://famicom.party/">Famicom.party</a>.</p>

<p>Si quieres aprender más sobre el desarrollo de software en condiciones
extremadamente limitadas puedes verla aquí:
<a href="https://youtu.be/TPbroUDHG0s?si=clvg5je8GDoC4dMS">Game Development in Eight Bits</a></p>

<h2 id="haciendo-fáciles-las-cosas-difíciles---julia-evans">Haciendo fáciles las cosas difíciles - Julia Evans</h2>

<p>Saber explicar cosas complejas es una de las habilidades más importantes que
se pueden tener como miembro de un equipo de desarrollo. <a href="https://jvns.ca/">Julia Evans</a>
es una de las mejores personas en el mundo en hacer esto.</p>

<p><strong>“Algunas veces me tardo 10 años en aprender cosas básicas”</strong>, dice Julia en
esta conferencia, y creo que es algo con lo que todos nos podemos
idenfificar, porque todos nos enfrentamos con este ripo de situaciones.</p>

<p>Durante la plática, Julia analiza el comportamiento de herramientas
que usamos continuamente, nos hace ver cómo tinen un comportamiento
no esperado y cómo podemos mejorar nuestro <strong>entendimiento</strong>.</p>

<p>También nos habla de la importancia de usar herramientas que reduzcan
la carga cognitiva mediante permitirte la inspección detallada de lo que
está pasando.</p>

<p>Julia Evans es una gran contribuidora a la comunidad de desarrollo de
software con sus explicaciones y herramientas esclarecedoras sobre
temas comunes pero a la vez complejos del desarrollo de software.</p>

<p>Si quieres aprender más sobre cómo simplificarte las cosas complejas 
del desarrollo de software, puedes ver la charla aquí:
<a href="https://youtu.be/30YWsGDr8mA?si=8j32cj6MKGXRQRoX">Making hard things easy</a></p>

<h2 id="una-probadita-de-tipos-dependientes---david-christiansen">Una probadita de tipos dependientes - David Christiansen</h2>

<p>Los sistemas de tipos siempre han sido algo que causa fuertes reacciones
en los programadores, sea en contra o a favor. Mi teoría es que la mayoría
de las personas que los odian es porque no han (o hemos) trabajado con un buen
sistema de tipos.</p>

<p>Hay lenguajes con sistemas de tipos muy avanzados que te permiten de verdad
hacer cosas útiles, y los más avanzados son los que tienen <strong>sistemas de
tipos dependientes</strong>. Estos sistemas de tipos te permiten crear diseños con
tus programas de tal manera que el compilador puede comprobar muchas cosas
por adelantado.</p>

<p>Si nunca has escuchado de ellos, esta plática es una muy buena introducción
junto con una colección de lenguajes que los tienen.Puedes verla aquí:
<a href="https://youtu.be/VxINoKFm-S4?si=rG-zQi0P3Sl6fMSb">A Little Taste of Dependent Types</a>.</p>

<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>

<p>Aprender de los grandes presentadores y pensadores que han presentado en StrangeLoop
es una gran idea que no tiene ningún costo. No te pierdas la oportunidad de dejar que
te hagan pensar en cosas profundas de tu profesión, y que te lleven por lugares
que tal vez ni siquiere habías pensado que existían.</p>]]></content><author><name>Héctor Patricio</name><email>hectorivanpatriciomoreno@gmail.com</email><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><category term="talks" /><category term="charlas" /><category term="strangeloop" /><category term="software-engineering" /><summary type="html"><![CDATA[StrangeLoop es una de las conferencias más importantes de software en el mundo, con pláticas increíbles. Aquí verás 5 pláticas que no te puedes perder.]]></summary></entry><entry><title type="html">¿Qué producimos los desarrolladores de software?</title><link href="https://blog.thedojo.mx/2024/03/09/que-producimos-los-desarrolladores-de-software.html" rel="alternate" type="text/html" title="¿Qué producimos los desarrolladores de software?" /><published>2024-03-09T00:00:00-06:00</published><updated>2024-03-09T00:00:00-06:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/2024/03/09/que-producimos-los-desarrolladores-de-software</id><content type="html" xml:base="https://blog.thedojo.mx/2024/03/09/que-producimos-los-desarrolladores-de-software.html"><![CDATA[<p>Para algunos, la respuesta a la pregunta del título es simplemente “<em>software</em>”,
porque parece tan obvia que el mismo nombre lo dice. Y aunque el <strong>software</strong>
tiene una definición concreta, en este artículo vamos a desmunazar los productos
de un proceso de desarrollo de software. Lo que quiero que veas es que el
desarrollo de software no sólamente es crear programas que fucncionen, ya
que para que el software sea efectivo tiene que <strong>evolucionar</strong>, y aquí
entra el punto importante.</p>

<h2 id="qué-es-un-sistema-de-software">¿Qué es un sistema de software?</h2>

<p>Un sistema de software incluye varias cosas, algunas obvias, otras no tanto.
Vamos a analizar de la más a la menos visible.</p>

<h3 id="el-software-corriendo">El software corriendo</h3>

<p>Esta es la parte más visible y en la que muchos se quedarían. El software en
ejecución significa una computadora ejecutando instrucciones que cumplan con
el propósito del software. Si pudiéramos hacer que la computadora ejecutara lo
que necesitamos de mnanera mágica, sin tener que darle instrucciones a sus
diferentes partes, esta parte seguiría existiendo.</p>

<p>Ejemplos del software en ejecución son:</p>

<ul>
  <li>Una <strong>página web</strong> mostrando la infomación que un cliente necesita</li>
  <li><strong>Word</strong> recibiendo las instrucciones de tu teclado y mostrando lo que escribes
en la pantalla</li>
  <li><strong>grep</strong> buscando la expresión regular que quieres encontrar en un conjunto de documentos</li>
</ul>

<p>A veces, dependiendo del proceso pactado, no entregamos el software corriendo, sino entregamos
<em>artefactos</em> que tienen que ser ejecutados para poner el software corriendo.</p>

<h3 id="ejecutables">Ejecutables</h3>
<p>Los ejecutables son los <em>artefactos</em> que hacen que sea posible realizar las tareas que 
pensamos para nuestro software. Estos artefactos pueden tomar muchas formas,
por ejemplo, pueden ser archivos compilados .exe, empaquetados .dmg (de MacOS),
o incluso compilados que contienen instrucciones para una arquitectura de procesador
específica.</p>

<p>En el caso de lenguajes y plataformas interpretadas los ejecutables son
directamente el código fuente, que además requieren que el usuario final tenga
un entorno preparado en su computadora para poder correrlo.</p>

<h3 id="código-fuente">Código fuente</h3>
<p>El código fuente, <em>para mi</em>, es la parte medular de los resultados de un proceso de desarrollo
de software. Tiene la información necesaria para realizar las tareas que el software
tiene que hacer y tras pasar por un proceso (compilación, empaquetamiento, despliegue, etc),
se pueden producir los ejecutables que darán vida al software ejecutándose.</p>

<p>El entregar el código fuente al usuario final dependerá del acuerdo comercial al que se 
llegue al inciar el proyecto (por ejemplo, le podemos entregar el puro ejecutable como hace
la mayoría del software comercial o de fuente cerrada), pero también podríamos entregar 
el código fuente entero para que la persona que lo recibe pueda hacer cosas importantes:</p>

<ul>
  <li>Revisarlo: con el fin de que el software cumpla exactamente con lo que se desea y no tenga
funciones ocultas no deseadas</li>
  <li>Extenderlo: crear nuevas funciones o mejorar las existentes</li>
  <li>Repararlo: si se encuentra alguna falla, eliminarla</li>
  <li>Mantenerlo: A veces, las dependencias del software van quedando desactulizadas y hay que hacer
modificaciones en este para que siga funcionando</li>
  <li>Actualizarlo: llevarlo a nuevas versiones de su lenguaje o hacer que compile o produzca ejecutable
para nuevas plataformas</li>
</ul>

<p>Como puedes ver, si quieres que tu software evolucione y se adapte a nuevas necesidades o incluso
simplemente para que se mantenga funcional a través del tiempo, lo ideal es que tengas
el código fuente a tu disposición. Es aceptado que el código funete debe incluir un conjunto de pruebas
automáticas que permitan verificar su funcionamiento más eficientemente. Estas prubas pueden incluir:</p>

<ul>
  <li>Pruebas unitarias: las que prueban las unidades más básicas del código, como funciones o métodos</li>
  <li>Pruebas de integración: corren el sistema como si fueran un usuario y permiten verifcar que funcione correctamente</li>
</ul>

<p>Pero el código fuente no basta para que el mantenimiento a través del tiempo sea óptimo.</p>

<h3 id="documentación">Documentación</h3>
<p>Esta palabra tan temida por los desarrolladores de software en realidad es uno de nuestos
productos y a la vez insumos más importantes. La documentación es información sobre el 
software puesta en un lugar persistente.</p>

<p>Esta documentación debe incluir por lo menos:</p>

<ol>
  <li>Explicación de lo que el sistema hace. Es lo que le llamaríamos “los requerimientos”.</li>
  <li>Diseño del sistema: Se habla de cómo está construido el sistema, por qué se pensó de esta forma y cómo
eso cumple con lo que se requería. Incluye la arquitectura a diferentes niveles y el registro de las decisiones
junto con su justificación.</li>
  <li>Documentación técnica. En esta parte se habla de la tecnología usada: los lenguajes usados, las plataformas
sobre las que corre, las bases de datos, los sistemas operativos etc. Además una buena idea es incluir
las bases sobre las que se escogieron estos elementos.</li>
  <li>Documentación para desarrolladores. Esta es la documentación que habla de lo que un desarrollador
tiene que hacer para seguir desarrollando el proyecto o para hacer que el software se ejecute, sea 
desplegarlo en un sistema de usuario final o producir los ejecutables. Esta documentaión incluye la 
documentación del código en el que se describe su funcionamiento interno y el diseño que tiene.</li>
  <li>Manual de usuario. Opcional, pero dependiendo de la complejidad de las fucniones que el softwae haga
y de su intefaz, puede convertise en un elemento absolutamente necesario. En este se describen
a detalle las cosas que el usuaio puede hacer y las consecuencias de estas acciones.</li>
</ol>

<p>Hasta aquí se quedarían algunos, ¿pero podemos ir más allá? Sobre todo pensemos en que, para que el software
sea exitoso, necesita evolucionar. ¿Quién crea nuevo código?</p>

<h3 id="un-equipo-funcional">Un equipo funcional</h3>
<p>En teoría, con todo lo anterior cualquier desarrollador de software podría tomar un proyecto y seguirlo evolucionando,
pero esta teoría se queda lejos de la práctica por varias razones. La primera es que necesariamente
todos los artefactos anteriores van a tener defectos o estar incompletos, por lo que para que un nuevo
equipo o desarrllador tome el proyecto requerirá hacer lo que llamamos <strong>“arqueología de software”</strong>, intentando completar
y entender las decisiones no documentadas y todas las demás partes de información faltantes.</p>

<p>Aún si los artefactos producidos estuvieran completos, el que un nuevo equipo tome el proyecto requiere tiempo y
esfuerzo para estudiarlos y empezar a producir nuevas funciones o a corregir errores. Si queremos que 
el proceso de desarrollo continue rápidamente, lo mejor es que el equipo que lo desarrolló lo siga evolucionando.</p>

<p>Los mejores proyectos de software incluyen a un grupo de personas  que conocen la forma de desarrollo más 
eficiente, las partes delicadas del proyecto, los fallos pendientes por componer, y las cosas que le faltan.</p>

<p>Además, este grupo de personas tienen una forma de trabajar y de coordinación eficiente que puede ayudarlos
a ser más productivos.</p>

<p>Con esto podemos concluir que el resultado del proceso de desarrollo de software no es solo una serie de artefactos,
sino que también puede inlcuir a un equipo de personas que sereian los más adecuados para seguirlo desarrollando.</p>

<p>Pero hablemos de un elemento no tangible.</p>

<h3 id="nuevo-conocimiento">Nuevo conocimiento</h3>

<p>Siempre que alguien escribe software, su mente se modifica de tal manera que volver a su estado
anterior es imposible. Este nuevo estado en el que la mente del programador se encuentra
contine información sobre el problema que acaba de resolever, de tal manera que si 
desapareciera todo el código fuente y toda la documentación junto con los ejecutables, para 
este desarrollador no sería tan desastroso porque volver a producrilos le tomaría una 
fracción del tiempo que ya gastó en hacerlos.</p>

<p>Esta modificación en la mente de las personas es un elemento no visible pero sin duda valioso,
que permite crear cada vez software más complejo y con mayores capacidades.</p>

<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>
<p>El proceso de desarrollo de software no sólamente produce software corriendo o ejecutables.
Nuestro trabajo produce otras cosas de valor de las que deberíamos ser conscientes y buscar 
optimizar, evitando la simpleza de pensar que lo único que vale es el software corriendo, que cómo puedes ver en este
artíulo, es una parte mínima de todo el valor que puedes producir, eso sin contar el valor que 
tu software produce al ser ejecutado por las personas que le pueden sacar provecho.</p>]]></content><author><name>Héctor Patricio</name><email>hectorivanpatriciomoreno@gmail.com</email><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><category term="software" /><category term="ingenieria-de-software" /><category term="arquitectura" /><summary type="html"><![CDATA[Tu proceso de desarrollo de software produce muchas más cosas que sólamente software corriendo. En este artículo hablaremos de otros resultados de trabajo]]></summary></entry><entry><title type="html">Engines de JavaScript y sus usos</title><link href="https://blog.thedojo.mx/2023/12/14/engines-de-javascript-y-sus-usos.html" rel="alternate" type="text/html" title="Engines de JavaScript y sus usos" /><published>2023-12-14T00:00:00-06:00</published><updated>2023-12-14T00:00:00-06:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/2023/12/14/engines-de-javascript-y-sus-usos</id><content type="html" xml:base="https://blog.thedojo.mx/2023/12/14/engines-de-javascript-y-sus-usos.html"><![CDATA[<p>Ya hemos explicado antes qué es un <a href="/2020/05/17/que-es-un-engine-de-javascript.html">engine de JavaScript</a>. Como resumen, es el programa encargado de correr tus programas de JavaScript: recibe tus archivos o código de JS y ejecuta las acciones en el sistema operativo en el que se está ejecutando.</p>

<p>Estos engines actualmente son programas complejos que no solamente interpretan el código, sino que lo analizan y compilan a código máquina para que sea más eficiente su ejecución.</p>

<p>En este artículo vamos a hablar de algunos engines de JavaScript populares y en dónde puedes encontrar su código o sus ejecutables para que los puedas usar. Pero antes hablemos de la utilidad que puede tener un motor de JS fuera de un navegador.</p>

<h2 id="usos-de-un-motor-de-js">Usos de un motor de JS</h2>

<p>A veces, queremos darle a nuestros usuarios una manera de ejecutar código de manera arbitraria o de modificar el sistema mediante instrucciones que ellos mismos metan en nuestras plataformas o programas. En vez de crear todo un lenguaje o de implementar nuestro propio compilador o intérprete, podemos embeber o incluir un motor de un lenguaje conocido y con implementaciones robustas y disponibles para su uso. <strong>Esta es exactamente el caso de uso que los engines de JS que podemos encontrar implementados cumplen</strong>.</p>

<p>Un ejemplo de quién usa engine fuera de un navegador es un proyecto que ha cambiado el mundo del desarrollo web y que es muy popular: <strong>NodeJS</strong>, es un entorno de ejecución de JavaScript que se basa en el motor V8 de Google y que sirve principalmente para crear aplicaciones web. Mediante el uso de V8, puedes crear servidores web usando JavaScript, y Node se encarga de envolverlo para que puedas usar todas funcionalidades que te ofrece el sistema operativo en el que se está ejecutando.</p>

<p>Otro ejemplo de uso de un motor de JS fuera de un browser es <a href="https://www.mongodb.com/docs/manual/release-notes/3.2-javascript/">MongoDB</a>, que usa el motor SpiderMonkey de Mozilla para ejecutar código de JavaScript en sus bases de datos.</p>

<p>Si buscas más, puedes encontrar un montón de ejemplos en los que un motor de JavaScript es usado fuera de un navegador.</p>

<h2 id="engines-de-javascript">Engines de JavaScript</h2>

<p>Ahora sí, hablemos de los diferentes motores de JavaScript en orden de popularidad.</p>

<h3 id="v8">V8</h3>

<p>Es el motor desarrollado por Google, usado principalmente en Chrome, NodeJS y Deno. Actualmente también está detrás de Microsoft Edge. Es el más popular y el que más desarrollo tiene. Está escrito en C++ y ha tenido varias iteraciones, mejorando los componentes internos. Además cuenta con un JIT compiler que lo hace eficiente en la mayoría de los casos. Otra ventaja de V8 es que puede ejecutar también <a href="https://webassembly.org/">WebAssembly</a>.</p>

<p>Si quieres desarrollar algo que tenga soporte completo del estándar ECMAScript, sea estable y tenga buen rendimiento, con V8 no te puedes equivocar. La desventaja es que tendrás que usarlo como un biblioteca de C++, o por lo menos customizarlo un poco para que se adapte a tus necesidades y hagas los puentes con tu programa, plataforma o lenguaje de programación, tal como Deno (que está escrito en Rust).</p>

<p>Puedes ver su blog técnico aquí: <a href="https://v8.dev/blog">https://v8.dev/blog</a>. Además, si quieres aprender cómo hacer complejos o quieres contribuir, su código fuente está disponible de manera abierta en GitHub: <a href="https://github.com/v8/v8">V8 Github</a>.</p>

<h3 id="spidermonkey">SpiderMonkey</h3>

<p>Este motor de JS está desarrollado por Mozilla y es usado en Firefox, Servo y en MongoDB. Igual que V8, está escrito en C++, pera también incluye partes en <a href="https://www.rust-lang.org/">Rust</a> e incluso en JavaScript. A parte de ejecutar JS, también puede ejecutar WebAssembly.</p>

<p>Si tienes un proyecto en Rust o C++, SpiderMonkey puede ser una gran opción. La principal diferencia con V8 es la velocidad de desarrollo, puedes esperar menos cambios que puedan romper tu código, pero también menos mejoras y actualizaciones, que con V8.</p>

<p>Puedes ver su documentación aquí: <a href="https://firefox-source-docs.mozilla.org/js/index.html">SpiderMonkey</a>.</p>

<h3 id="chakracore">ChakraCore</h3>

<p>Este motor fue desarrollado por Microsoft y es usado en Chakra (que es un <em>runtime</em> de JS incluye otras cosas más como API’s para poder darle más funcionalidad al engine), que a su vez era usado en Edge y Windows (Edge ahora usa Chromium).</p>

<p>ChakraCore está escrito en C++ y C, y presenta una API en C para usarlo en proyectos compatibles con esto. Puede ser compilado para cualquier sistema operativo de 64 bits, pero solamente para Windows para procesadores ARM y de 32 bits. Ya que Microsoft lo dejó de usar, se piensa ahora completamente como un proyecto a cargo de la comunidad.</p>

<p>En las pruebas que yo hice, fue el más fácil de compilar y usar, pero si te fijas en su repositorio, no tiene un desarrollo tan activo.</p>

<p>Puedes ver su documentación aquí: <a href="https://github.com/chakra-core/ChakraCore">ChakraCore</a>. Nota como no está bajo el nombre de chakra-core y no en el repositorio de Microsoft.</p>

<h3 id="javascriptcore">JavaScriptCore</h3>

<p>Este es el motor desarrollado por Apple, usado en Safari principalmente. Al igual que los otros, está escrito en C y C++, pero tiene bindings para Objective-C, Swift y C. Así, se puede usar para darle la capacidad a aplicaciones de iOS y macOS de ejecutar código de JS, pero si tienes algo más en C en que puedas envolverlo, sin ningún problemas puedes usarlo en cualquier proyecto.</p>

<p>Puedes ver su documentación aquí: <a href="https://developer.apple.com/documentation/javascriptcore">JavaScriptCore</a>.</p>

<h3 id="rhino">Rhino</h3>

<p>También es desarrollado por Mozilla, pero esta vez escrito en Java. Rhino viene incluido en algunas distribuciones de Java. Así que si tienes un proyecto en Java, Rhino es una gran opción, pero debes estar atento a las características que soporta, porque parece que su desarrollo no está tan activo.</p>

<p>Puedes ver su documentación aquí: <a href="https://github.com/mozilla/rhino">Rhino</a>.</p>

<h2 id="engines-ligeros">Engines ligeros</h2>

<p>Existen una gran variedad de engines de JS más ligeros, no con todas las características de los que acabamos de ver, con la idea de que los puedas embeber en proyectos que dispongan de pocos recursos, tal como sistemas embebidos o proyectos de IoT. Otro buen caso de uso para estos es cuando no requieras las funcionalidades completas de JS sino simplemente soporte básico en tu programa.</p>

<p>Aquí una lista de los más populares:</p>

<ul>
  <li><a href="https://bellard.org/quickjs/">QuickJS</a>: Desarrollado por Fabrice Bellard, quien también creó <a href="https://www.ffmpeg.org/">FFmpeg</a>. QuickJS sólo pesa 210Kb en su forma más sencilla.</li>
  <li><a href="https://duktape.org/">Duktape</a>: También es muy pequeño, promete funcionar en sistemas con 160Kb de memoria y 64Kb de RAM. Está escrito en C y soporta la ES2015 o ES6.</li>
  <li><a href="https://github.com/espruino/Espruino">Espruino</a>. Corre en sistemas con 128Kb de memoria y 8Kb de RAM. Está escrito también en C y está pensado para darle soporte a sus propias tarjetas de microncontroladores de bajo consumo, programadas en JS. Pero aún así, lo puedes usar en cualquier proyecto que sea compatible con su API de C o correrlo directamente.</li>
</ul>

<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>

<p>Espero que esta lista de motores de JavaScript te sea útil para conocer más del ecosistema del que muchos sólo somos usuarios y para entender que JS te puede servir para darles superpoderes a tus sistemas y plataformas. Ya hay muchos proyectos que te permiten hacerlo reduciendo el trabajo al mínimo.</p>]]></content><author><name>Héctor Patricio</name><email>hectorivanpatriciomoreno@gmail.com</email><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><category term="javascript-engine" /><category term="v8" /><category term="chakra" /><summary type="html"><![CDATA[En este artículo hablaremos de los diferente engines de JavaScript que existen, dónde los puedes encontrar y para qué los puedes usar.]]></summary></entry><entry><title type="html">Mojo 🔥: un lenguaje prometedor</title><link href="https://blog.thedojo.mx/2023/12/13/mojo-un-lenguaje-prometedor.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mojo 🔥: un lenguaje prometedor" /><published>2023-12-13T00:00:00-06:00</published><updated>2023-12-13T00:00:00-06:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/2023/12/13/mojo-un-lenguaje-prometedor</id><content type="html" xml:base="https://blog.thedojo.mx/2023/12/13/mojo-un-lenguaje-prometedor.html"><![CDATA[<p><a href="https://www.nondot.org/sabre/" target="_blank">Chris Lattner</a>, uno de los creadores de <a href="https://llvm.org">LLVM</a> y <a href="https://www.swift.org/">Swift</a>, ha estado desarrollando un nuevo lenguaje basado en la sintaxis de <strong>Python</strong> pero pensado para atacar su punto más débil: <strong>la velocidad de ejecución</strong>.</p>

<p>Este lenguaje se llama <a href="https://modular.com/mojo">Mojo</a>, y está siendo publicitado como un lenguaje para hacer aplicaciones de <strong>inteligencia artificial</strong>. Como ya dijimos, su enfoque principal está en ser un lenguaje que produzca programar eficientes, por lo que puede ser usado para cualquier aplicación que requiera alto rendimiento o hacer una gran cantidad de cálculos, justo como las aplicaciones de <em>machine learning</em>.</p>

<p>En este artículo veremos el motivo detrás de su nacimiento, sus características y analizaremos si te conviene aprenderlo o deberías buscar alguna otra alternativa. Primero, entendamos la fundación de Mojo.</p>

<h2 id="mlir---representación-intermedia-multi-capa">MLIR - Representación intermedia multi-capa</h2>

<p>LLVM es un proyecto que se define como infraestructura para la construcción de compiladores. Imagínate que es como un framework para construir compiladores. Muchos de los lenguajes actuales están creados usando este proyecto. Por ejemplo <a href="https://rust.org">Rust</a>, Swift y <a href="https://julialang.org">Julia</a> están construidos sobre LLVM.</p>

<p>Una de las partes que hace muy útil a LLVM es su <strong>representación intermedia</strong>. Esta representación intermedia permite que los diferentes lenguajes de programación que funcionan sobre él se aprovechen de las optimizaciones que LLVM hace sobre el código intermedio. El flujo del código es el siguiente:</p>

<ol>
  <li>El código fuente es compilado a código intermedio (<strong>IR</strong>).</li>
  <li>El <strong>IR</strong> es optimizado.</li>
  <li>El <strong>IR</strong> es compilado a código de máquina.</li>
</ol>

<p>De hecho, se dice que Swift es sólo azúcar sintáctico sobre la representación intermedia de LLVM, es decir, que se parece mucho a esta representación intermedia y aprovecha sus características.</p>

<p>MLIR (Multi-layer Intermediate Representation o Representación intermedia multi-capa) es una representación intermedia de más alto nivel que la representación intermedia tradicional. No en el sentido de que sea más fácil de entender para los humanos, sino que en vez de mapearse directamente con una infraestructura de compilación, representa un modelo más abstracto que puede ser mapeado a diferentes infraestructuras de compilación, de manera especializada para cada una de ellas. Así permite que un mismo código fuente pueda ser compilado para diferentes ejecutores, como GPU’s, TPU’s, CPU’s, etc, sin tener que crear una nueva representación intermedia o crear nuevo código fuente.</p>

<h2 id="entra-mojo-">Entra Mojo 🔥</h2>

<p>Toda esta explicación anterior es para entender que Mojo es para MLIR lo que Swift es para LLVM. Aprovecha gran parte de las características de MLIR para crear un lenguaje de programación que pueda usar ejecutores especializados en cómputo de alto rendimiento como GPU’s y TPU’s, pero presentando una sintaxis más amigable para los humanos, a diferencia de CUDA, o C++, por ejemplo.</p>

<p>Mojo te ayuda aprovechar el paralelismo masivo de los GPU’s sin tener que preocuparte por aprender un nuevo lenguaje o siquiera tener que pensar en dónde finalmente se ejecutará tu programa.</p>

<p>Ya que Python es la lingua franca del mundo de la inteligencia artificial, Mojo inicialmente fue pensado como una extensión de Python (lo que llamaríamos un superconjunto de Python), en el sentido de que todo el código válido en Python es código válido en Mojo, muy parecido a la relación que existe entre la sintaxis de TypeScript y JavaScript.</p>

<h2 id="características-de-mojo">Características de Mojo</h2>

<p>Las pruebas iniciales de Mojo revelan que puede ser hasta <strong>68,000</strong> veces más rápido que Python en ciertas tareas (sí, leíste bien <strong>sesenta y ocho mil</strong>), mientras que C++ llega a ser <strong><em>sólo</em> 5,000</strong> veces más rápido. Claro, esto no habla muy bien de Python, pero debes pensar en que su objetivo no es ser un lenguaje de alto rendimiento, sino un lenguaje de alto nivel y fácil de usar.</p>

<p>Mojo quiere aprovechar la facilidad de uso de Python junto con su ecosistema de bibliotecas y desarrollos para hacer un ecosistema de desarrollo de inteligencia artificial más rápido y fácil de usar. Una de las primeras diferencias con Python es que es un lenguaje <strong>compilado</strong>.</p>

<p>Hablemos de algunas de las cosas que Mojo le aumenta a Python:</p>

<ol>
  <li>
    <p><strong>Sistema de tipos progresivos</strong>. Te permite usar el sistema de tipos tanto como lo necesites (por eso es progresivo). Pero debes tener en cuenta que los tipos te sirven tanto para verificar que el programa es correcto como <strong>para optimizar el código que se genera</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Abstracciones sin costo</strong>. Muy parecido a Rust, Mojo te da acceso a usar abstracciones de alto nivel que no incrementan el costo de ejecución.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Seguridad de memoria</strong>. Tiene un sistema de seguridad de memoria parecido al de Rust, mediante la pertenencia y el préstamo de referencias (ownership + borrow checker).</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Metaprogramación</strong>. Te permite crear código parametrizado que se transforma en tiempo de compilación.</p>
  </li>
</ol>

<p>Como puedes ver, Mojo es un lenguaje muy interesante que aprovecha las características que hemos aprendido en lenguajes modernos que han sido útiles para crear mejores sistemas. El uso de MLIR es la base de su rendimiento, que permite que los programas que generas se puedan optimizar para ejecutores de diferentes tipos, incluidos algunos masivamente paralelos.</p>

<h2 id="deberías-aprenderlo">¿Deberías aprenderlo?</h2>

<p>Mojo es un lenguaje que servirá tanto para hacer aplicaciones de IA como herramientas de bajo nivel para sistemas operativos, por lo que yo lo pensaría como un <strong>lenguaje de programación de sistemas de última generación</strong> que permitirá hacer cosas muy interesantes en el futuro.</p>

<p>Ahora mismo (Diciembre de 2023), es un lenguaje de código cerrado, es decir, su desarrollo está llevado por una empresa privada y el código fuente no está disponible para que otros lo vean o contribuyan. Según Lattner, esto permite inicialmente que se se avance de manera más efectiva, en lo que personalmente estoy de acuerdo. Se espera que Mojo sea de código abierto cuando alcance el nivel de madurez necesario.</p>

<p>Además, está en una etapa muy temprana de su desarrollo en la que ni siquiera cumple con todas las características de Python, por lo que todo lo que aprendas ahora sólo será un vistazo que te puede ayudar a definir si lo quieres usar cuando salga su versión lista para producción.</p>

<p>Personalmente, creo que es un buena inversión del tiempo si estás metido en crear aplicaciones de alto rendimiento, programación de sistema o quieres crear sistemas que usen inteligencia artificial como una de sus características principales. Por el contrario, para desarrollo web creo que tomará un poco más de tiempo en serte útil.</p>

<p>Otro caso para el que puede serte útil es para aprender las características de los lenguajes modernos, como los tipos progresivos o la seguridad de memoria mediante el préstamos de referencias.</p>

<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>

<p>Mojo es un lenguaje interesante, muy prometedor y que está en la raya de la innovación en creación de lenguajes y características modernas. Si eres curioso y te gustan en general los lenguajes de programación, creo que es una gran opción para empezar a aprender y tal vez en el futuro recoger los beneficios si cumple con sus promesas.</p>]]></content><author><name>Héctor Patricio</name><email>hectorivanpatriciomoreno@gmail.com</email><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><category term="mojo" /><category term="python" /><category term="machine-learning" /><summary type="html"><![CDATA[El ecosistema de desarrollo está cambiando y se están diseñando nuevos lenguajes de programación y entornos de ejecución más adecuados para los problemas actuales. Hablemos de Mojo.]]></summary></entry><entry><title type="html">¿Qué es Real Time en sistemas de software?</title><link href="https://blog.thedojo.mx/2023/12/09/que-es-real-time-en-sistemas-computacionales.html" rel="alternate" type="text/html" title="¿Qué es Real Time en sistemas de software?" /><published>2023-12-09T00:00:00-06:00</published><updated>2023-12-09T00:00:00-06:00</updated><id>https://blog.thedojo.mx/2023/12/09/que-es-real-time-en-sistemas-computacionales</id><content type="html" xml:base="https://blog.thedojo.mx/2023/12/09/que-es-real-time-en-sistemas-computacionales.html"><![CDATA[<p>A veces, los programadores usamos muy libremente los conceptos. Uno de ellos es el de Real Time. En este artículo vamos a hablar de lo que significa realmente el término, lo vamos a definir claramente y sobre todo aprenderemos a diferenciar los distintos niveles o garantías que debe ofrecer un sistema en tiempo real.</p>

<h2 id="qué-es-real-time">¿Qué es Real Time?</h2>

<p>Un sistema que provee garantías de Tiempo Real o Real Time es aquel que <strong>garantiza</strong> que una tarea se va a ejecutar en un tiempo determinado. Esto es muy importante en sistemas críticos, como los que se usan en la industria automotriz, aeroespacial, médica, en los que ejecutar NO ejecutar una tarea en un tiempo determinado puede tener consecuencias catastróficas.</p>

<p>Pero también hay sistemas en los que es <em>deseable</em> que una tarea se ejecute antes de cierto tiempo, por ejemplo, cuando estamos transmitiendo información en forma de audio o video de algo que es importante que se comunique rápidamente. Así, podemos hacer llamadas o videollamadas que son útiles.</p>

<p>Los dos casos anteriores, nos dan la pauta para por lo menos distinguir dos tipos de sistemas Real Time:</p>

<ol>
  <li>
    <p><strong>Hard Realtime</strong>. Son sistemas que deben garantizar con un 100% de certeza que la tarea que quieres que hagan se va a realizar <em>máximo</em> en el tiempo qu especifica el mismo sistema. En estos sistemas no hay margen de error, si el sistema no puede cumplir con el tiempo especificado se considera que falló, por lo que no es seguro operarlo. Este tipo de sistemas se usan en ocasiones en las que es muy muy importante que la tarea en cuestión se ejecute lo más rápido posible, normalmente porque el no hacerlo o tener un retraso podría tener consecuencias mortales o catastróficas.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Soft Realtime</strong>. Los sistemas de este tipo, garantizan que <em>mínimo</em> cierto porcentaje de las veces que un sistema se ejecute, la tarea se va a ejecutar en el tiempo especificado, normalmente lo más rápido posible. A diferencia de los sistemas de tiempo real fuerte, puede que cierto número de acciones tarden un poco más de lo esperado, pero esto no llevaría a pensar que el sistema falló. Este tipo de sistemas se usa para cosas no tan críticas pero en las que es deseable que la tarea está lista lo más rápido posible, por ejemplo, en juegos, aplicaciones de videoconferencia, sistemas de coordinación de trabajo (Figma, Google Docs, etc).</p>
  </li>
</ol>

<h2 id="cómo-puedes-lograr-un-sistema-real-time">Cómo puedes lograr un sistema Real Time</h2>

<p>Lo primero en que debemos pensar es qué tipo de realtime necesitamos. Como te puedes imaginar, lograr un sistema Hard Realtime es mucho más complicado que lograr un sistema Soft Realtime. Esto es porque en el primero, no hay margen de error, mientras que en el segundo, podemos relajarnos un poco.</p>

<p>Algunas sugerencias para lograr sistemas realtime son:</p>

<ol>
  <li>
    <p><strong>Usa un ecosistema que esté pensado para esto</strong>. Hay lenguajes de programación y plataformas que mediante diferentes técnicas te ayudan a lograr funcionalidades real time, pero normalmente se queden al nivel de aplicaciones de soft realtime. Algunos ejemplos son lenguajes que aprovechan la concurrencia y controlan efectivamente el tiempo de ejecución de tu programa o te permiten hacerlo de manera sencilla, como: Go, Elixir y NodeJS.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Usa un lenguaje de programación que te de control granular sobre el tiempo de ejecución</strong>. Con esto principalmente me refiero a una cosa: que no tengan recolector de basura. Recuerda que este proceso puede parar el programa por un tiempo no conocido y de manera no controlada, por lo que si quieres lograr aplicaciones hard realtime, será una tarea extremadamente difícil. Lamento decírtelo, pero si quieres asegurar que tu programa se comporte como deseas, vas a tener que controlar casi cada detalle, en lenguajes como C, C++ o Rust.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Asegura la fiabilidad de tu infraestructura</strong>. Para que un sistema realtime sea confiable, vas a necesitar que la infraestructura sea resistente a fallas. Esto lo logras eliminando puntos únicos de fallo, es decir, aquellos puntos de tu programa o infraestructura que si fallan hacen que todo el sistema se caiga. Para lograr esto tienes que pensar en arquitecturas distribuidas, redundancia de datos, escalamiento automático, etc.</p>
  </li>
</ol>

<p>Espero que estos consejos te sirvan y si se me está pasando alguno, por favor, déjame un comentario.</p>

<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>

<p>Conocer los diferentes niveles de servicio que un sistema puede garantizar y comprender las características que presentan, te puede ayudar a tomar en serio la responsabilidad de diseñar un sistema realtime y la dificultad que implica.</p>

<p>Piensa profundamente si realmente se requiere un sistema con estas características (sobre todo si es hard realtime) y si es así, toma en serio la responsabilidad de diseñarlo y construirlo, espero que los consejos que te di en este artículo te sirvan para lograrlo.</p>]]></content><author><name>Héctor Patricio</name><email>hectorivanpatriciomoreno@gmail.com</email><uri>https://github.com/hectorip</uri></author><category term="real-time" /><category term="tiempo-real" /><category term="sistemas-críticos" /><summary type="html"><![CDATA[Hablemos que significa que los sistemas sean Real Time y qué principios puedes seguir para lograr que tu sistema lo sea.]]></summary></entry></feed>