<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>The Dojo MX Blog</title><link>https://blog.thedojo.mx/</link><description>Recent content on The Dojo MX Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><copyright>© 2025</copyright><lastBuildDate>Mon, 29 Dec 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.thedojo.mx/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>¿Qué es un GPU?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2025/12/29/qu%C3%A9-es-un-gpu/</link><pubDate>Mon, 29 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2025/12/29/qu%C3%A9-es-un-gpu/</guid><description>&lt;p&gt;Si has estado atento a las tendencias de desarrollo de software, te habrás dado
cuenta que la computación especializada cada vez está más extendida, sobre todo
por la proliferación de modelos de machine learning que requieren un montón
de cómputo. Uno de los elementos de hardware que brilla en esta industria es
el GPU (Graphics Processing Unit). Hablemos de qué es un GPU desde nuestra
perspectiva como desarrolladores de software.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Zig: un lenguaje que quiere reemplazar al poderoso C</title><link>https://blog.thedojo.mx/2025/08/19/zig-un-lenguaje-que-quiere-reemplazar-al-poderoso-c/</link><pubDate>Tue, 19 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2025/08/19/zig-un-lenguaje-que-quiere-reemplazar-al-poderoso-c/</guid><description>&lt;p&gt;Recientemente hemos visto una ola de lenguajes listos para destronar
a los lenguajes de programación que forman la base de casi toda nuestra
computación actual: C y C++. Lenguajes como Rust y Go quieren reemplazarlos,
pero tenemos a otro competidor que apunta directamente hacia C y parece
que se está acercando aunque no tiene todavía una versión completamente estable.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Qué son los agentes inteligentes?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2025/05/16/qu%C3%A9-son-los-agentes-inteligentes/</link><pubDate>Fri, 16 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2025/05/16/qu%C3%A9-son-los-agentes-inteligentes/</guid><description>&lt;p&gt;Con la llegada de los LLM&amp;rsquo;s, el término &amp;ldquo;agente&amp;rdquo; empezó a ganar más popularidad y
lo oímos por todos lados. En este artículo vamos a hablar de qué son, para entenderlo
lo mejor posible y no dejarnos llevar por el hype.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Debes leer 'Thinking in Systems</title><link>https://blog.thedojo.mx/2025/05/15/debes-leer-thinking-in-systems/</link><pubDate>Thu, 15 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2025/05/15/debes-leer-thinking-in-systems/</guid><description>&lt;p&gt;El libro &amp;ldquo;Thinking in Systems&amp;rdquo; de &lt;a
href="https://en.wikipedia.org/wiki/Donella_H._Meadows"
target="_blank"
&gt;Donella Hager Meadows&lt;/a&gt;
es un libro muy importante para cualquier desarrollador de software. ¿Por qué? Los desarrolladores nos dedicamos
a hacer &lt;em&gt;sistemas&lt;/em&gt;, y este es justo el tema principal del libro, escrito por una experta en sistemas complejos.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Bases de datos para LLM's</title><link>https://blog.thedojo.mx/2025/05/10/bases-de-datos-para-llms/</link><pubDate>Sat, 10 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2025/05/10/bases-de-datos-para-llms/</guid><description>&lt;p&gt;Los LLM&amp;rsquo;s llegaron para cambiar la forma en la que usamos la computadora.
Pero sus limitaciones y casos de uso que nos abren, requieren que los
utilicemos en conjunto con otras tecnologías y nuevas arquitecturas, para
hacer software confiable, útil y que cumpla con lo que el usuario necesita.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>El arte genérico: una historia de la metaprogramación en C++</title><link>https://blog.thedojo.mx/2025/04/17/el-arte-gen%C3%A9rico-una-historia-de-la-metaprogramaci%C3%B3n-en-c-/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2025/04/17/el-arte-gen%C3%A9rico-una-historia-de-la-metaprogramaci%C3%B3n-en-c-/</guid><description>&lt;p&gt;Hablar de metaprogramación en C++ suele generar cierto rechazo, y no sin razón: dominar el lenguaje ya representa un reto considerable, y sumarle la complejidad de los teamplates puede parecer excesivo. A diferencia de otros lenguajes con mecanismos más flexibles o integrados, C++ exige un conocimiento profundo no solo del lenguaje, sino también del compilador y su comportamiento. Comprender cómo interactúan las plantillas, como se resuelven los tipos, como se gestionan las sobrecargas o se aplican las optimizaciones es esencial para escribir código genérico eficaz, lo que convierte esta práctica en un desafío tanto técnico como mental.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reseña del libro 'Deep Learning' de MIT Press Essential Knowledge Series</title><link>https://blog.thedojo.mx/2025/02/23/rese%C3%B1a-del-libro-deep-learning-de-mit-press-essential-knowledge-series/</link><pubDate>Sun, 23 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2025/02/23/rese%C3%B1a-del-libro-deep-learning-de-mit-press-essential-knowledge-series/</guid><description>&lt;p&gt;La serie &lt;strong&gt;The MIT Press Essential Knowledge Series&lt;/strong&gt; es una serie de libros de introducción
a diferentes temas interesantes y actuales, sobre todo de ciencia y tecnología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me gustan mucho porque son lo suficientemente introductorios para que cualquiera
sin conocimiento previo del tema específico pueda introducirse, pero lo suficientemente
completos para salir con una buena visión general de ese tema específico.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Un concepto importante: los buffers</title><link>https://blog.thedojo.mx/2024/12/30/un-concepto-importante-los-buffers/</link><pubDate>Mon, 30 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2024/12/30/un-concepto-importante-los-buffers/</guid><description>&lt;p&gt;El concepto de buffer es usado por todos lados en el desarrollo de software, pero siento
que es un concepto poco entendido. En este artículo vamos a hablar de qué son los buffers,
para qué se usan y cómo pueden ayudarte a resolver problemas y diseñar mejor software.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Qué son los requerimientos funcionales?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2024/11/23/qu%C3%A9-son-los-requerimientos-funcionales/</link><pubDate>Sat, 23 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2024/11/23/qu%C3%A9-son-los-requerimientos-funcionales/</guid><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;ldquo;Requerimientos funcionales&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; es una expresión muy rebuscada para un concepto
muy sencillo relacionado con el diseño de los sistemas de software: &lt;strong&gt;las
cosas que tu sistema HACE&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo hablaremos de formas de encontrarlos, definirlos, documentarlos
y tenerlos listos para la siguiente etapa del desarrollo de software.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Qué es la programación asíncrona?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2024/10/31/qu%C3%A9-es-la-programaci%C3%B3n-as%C3%ADncrona/</link><pubDate>Thu, 31 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2024/10/31/qu%C3%A9-es-la-programaci%C3%B3n-as%C3%ADncrona/</guid><description>&lt;p&gt;La programación asíncrona es uno de los primeros temas avanzados que encontrarás
al programar, especialmente si desarrollas aplicaciones web. Esto es aún más
común si haces &lt;strong&gt;JavaScript&lt;/strong&gt;, que es un lenguaje que se usa en entornos de
ejecución asíncronos.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Qué es la búsqueda binaria?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2024/10/26/qu%C3%A9-es-la-b%C3%BAsqueda-binaria/</link><pubDate>Sat, 26 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2024/10/26/qu%C3%A9-es-la-b%C3%BAsqueda-binaria/</guid><description>&lt;p&gt;Uno de los algoritmos más fáciles de entender, que incluso sin preparación
aplicamos en la vida real y que se enseña en las primeras clases de programación
es la &lt;strong&gt;búsqueda binaria&lt;/strong&gt;. Vamos a hablar de este algoritmo y su relación
profunda con las ciencias de la computación y la información en general.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Desarrolladores que deberías admirar: Martin Kleppmann</title><link>https://blog.thedojo.mx/2024/10/20/desarrolladores-que-deber%C3%ADas-admirar-martin-kleppmann/</link><pubDate>Sun, 20 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2024/10/20/desarrolladores-que-deber%C3%ADas-admirar-martin-kleppmann/</guid><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Martin Kleppmann&lt;/strong&gt; es un desarrollador de software, investigador y profesor muy prolífico.
Hablemos de su trabajo, ideas y de por qué es alguien que podrías admirar.&lt;/p&gt;
&lt;h2 class="relative group"&gt;Su carrera
&lt;div id="su-carrera" class="anchor"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;span
class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100 select-none"&gt;
&lt;a class="text-primary-300 dark:text-neutral-700 !no-underline" href="#su-carrera" aria-label="Ancla"&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Martin ha desarrollado su carrera e investigación alrededor del software deTambién trabaja en seguridad de sistemas distribuidos, un tema relacionado al anterior,
pero digamos que para temas de mayor escala.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Los diferentes grados de diseño de software</title><link>https://blog.thedojo.mx/2024/10/19/los-diferentes-grados-de-dise%C3%B1o-de-software/</link><pubDate>Sat, 19 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2024/10/19/los-diferentes-grados-de-dise%C3%B1o-de-software/</guid><description>&lt;p&gt;Hay una confusión enorme sobre el diseño de software. Cuando se habla de arquitectura, se empieza
a hablar de patrones de diseño, infraestructura, y otras cosas con las que no nos conviene
meternos en ese nivel.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Cómo funciona un intérprete?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2024/09/28/c%C3%B3mo-funciona-un-int%C3%A9rprete/</link><pubDate>Sat, 28 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2024/09/28/c%C3%B3mo-funciona-un-int%C3%A9rprete/</guid><description>&lt;p&gt;Un intérprete es un programa que lee código fuente y se encarga de
ejecutarlo. En este artículo vamos a hablar de sus etapas y las principales
tareas que realiza, para darte la idea de cómo funciona y si lo deseas, puedas
tener idea de cómo hacerlo tu mismo.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Cómo funciona TensorFlow?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2024/09/16/c%C3%B3mo-funciona-tensorflow/</link><pubDate>Mon, 16 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2024/09/16/c%C3%B3mo-funciona-tensorflow/</guid><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TensorFlow&lt;/strong&gt; es una de las herramientas más populares e influyentes
en el campo de la del aprendizaje automático. En este artículo vamos a ver
qué es exactamente y cómo funciona.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Por qué debes leer Designing Data-intensive Applications</title><link>https://blog.thedojo.mx/2024/08/30/por-qu%C3%A9-debes-leer-designing-data-intensive-applications/</link><pubDate>Fri, 30 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2024/08/30/por-qu%C3%A9-debes-leer-designing-data-intensive-applications/</guid><description>&lt;p&gt;Uno de los libros más recomendados para todos los desarrolladores modernos
es &amp;ldquo;Designing Data-intensive Applications&amp;rdquo; de &lt;a
href="https://martin.kleppmann.com/"
target="_blank"
&gt;Martin Kleppmann&lt;/a&gt;.
En este artículo corto vamos a hablar de por qué vale la pena leerlo.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Alternativas a Git</title><link>https://blog.thedojo.mx/2024/07/19/alternativas-a-git/</link><pubDate>Fri, 19 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2024/07/19/alternativas-a-git/</guid><description>&lt;p&gt;Git es una herramienta que se considera &lt;em&gt;obligatoria&lt;/em&gt; para los desarrolladores
modernos por ser el programa usado para versionamiento de código usado por
la mayoría de los proyectos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no es ningún secreto que Git es una herramienta difícil de comprender y
que el 90% de los desarrolladores le dan &lt;strong&gt;el uso más básico&lt;/strong&gt;, temiendo romper algo
y por eso tener que usar comandos más avanzados.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>5 pláticas de StrageLoop que tienes que ver</title><link>https://blog.thedojo.mx/2024/03/30/5-pl%C3%A1ticas-de-strageloop-que-tienes-que-ver/</link><pubDate>Sat, 30 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2024/03/30/5-pl%C3%A1ticas-de-strageloop-que-tienes-que-ver/</guid><description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;StrangeLoop&lt;/em&gt; fue una de las mejores conferencias de tecnología del mundo
porque en ella se tratan temas poco comunes relacionados con la
computación, el desarrollo de software e incluso el arte, y lo mejor: la
combinación entre entras cosas.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Qué producimos los desarrolladores de software?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2024/03/09/qu%C3%A9-producimos-los-desarrolladores-de-software/</link><pubDate>Sat, 09 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2024/03/09/qu%C3%A9-producimos-los-desarrolladores-de-software/</guid><description>&lt;p&gt;Para algunos, la respuesta a la pregunta del título es simplemente &amp;ldquo;&lt;em&gt;software&lt;/em&gt;&amp;rdquo;,
porque parece tan obvia que el mismo nombre lo dice. Y aunque el &lt;strong&gt;software&lt;/strong&gt;
tiene una definición concreta, en este artículo vamos a desmunazar los productos
de un proceso de desarrollo de software. Lo que quiero que veas es que el
desarrollo de software no sólamente es crear programas que fucncionen, ya
que para que el software sea efectivo tiene que &lt;strong&gt;evolucionar&lt;/strong&gt;, y aquí
entra el punto importante.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Engines de JavaScript y sus usos</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/12/14/engines-de-javascript-y-sus-usos/</link><pubDate>Thu, 14 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/12/14/engines-de-javascript-y-sus-usos/</guid><description>&lt;p&gt;Ya hemos explicado antes qué es un &lt;a
href="https://blog.thedojo.mx/2020/05/17/que-es-un-engine-de-javascript.html"&gt;engine de JavaScript&lt;/a&gt;. Como resumen, es el programa encargado de correr tus programas de JavaScript: recibe tus archivos o código de JS y ejecuta las acciones en el sistema operativo en el que se está ejecutando.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mojo 🔥: un lenguaje prometedor</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/12/13/mojo-un-lenguaje-prometedor/</link><pubDate>Wed, 13 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/12/13/mojo-un-lenguaje-prometedor/</guid><description>&lt;p&gt;&lt;a
href="https://www.nondot.org/sabre/"
target="_blank"
&gt;Chris Lattner&lt;/a&gt;{:target=&amp;quot;_blank&amp;quot;}, uno de los creadores de &lt;a
href="https://llvm.org"
target="_blank"
&gt;LLVM&lt;/a&gt; y &lt;a
href="https://www.swift.org/"
target="_blank"
&gt;Swift&lt;/a&gt;, ha estado desarrollando un nuevo lenguaje basado en la sintaxis de &lt;strong&gt;Python&lt;/strong&gt; pero pensado para atacar su punto más débil: &lt;strong&gt;la velocidad de ejecución&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Qué es Real Time en sistemas de software?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/12/09/qu%C3%A9-es-real-time-en-sistemas-de-software/</link><pubDate>Sat, 09 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/12/09/qu%C3%A9-es-real-time-en-sistemas-de-software/</guid><description>&lt;p&gt;A veces, los programadores usamos muy libremente los conceptos. Uno de ellos es el de Real Time. En este artículo vamos a hablar de lo que significa realmente el término, lo vamos a definir claramente y sobre todo aprenderemos a diferenciar los distintos niveles o garantías que debe ofrecer un sistema en tiempo real.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Las tres garantías de seguridad de un hash</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/08/28/las-tres-garant%C3%ADas-de-seguridad-de-un-hash/</link><pubDate>Mon, 28 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/08/28/las-tres-garant%C3%ADas-de-seguridad-de-un-hash/</guid><description>&lt;p&gt;En este artículo profundizaremos sobre las garantías de seguridad mínimas que una función hash debe cumplir para ser criptográficamente segura. En un artículo anterior: &lt;a
href="https://blog.thedojo.mx/2021/12/02/algoritmos-criptograficos-que-es-un-hash.html"&gt;¿Qué es un hash?&lt;/a&gt; ya hablamos más detalladamente de la definición y de los algoritmos que puedes usar aún hoy de manera segura.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Qué es la filosofía de la computación?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/08/19/qu%C3%A9-es-la-filosof%C3%ADa-de-la-computaci%C3%B3n/</link><pubDate>Sat, 19 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/08/19/qu%C3%A9-es-la-filosof%C3%ADa-de-la-computaci%C3%B3n/</guid><description>&lt;p&gt;La filosofía es una de las ramas más importantes del saber humano y, para mi, es la fundación de todas las demás ramas del conocimiento y de las ciencias. En este artículo hablaremos de la filosofía de la computación y cómo esta te puede ayudar como programador o desarrollador de software.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Por qué debes aprender ciencias de la computación?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/08/12/por-qu%C3%A9-debes-aprender-ciencias-de-la-computaci%C3%B3n/</link><pubDate>Sat, 12 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/08/12/por-qu%C3%A9-debes-aprender-ciencias-de-la-computaci%C3%B3n/</guid><description>&lt;p&gt;Las ciencias de la computación a veces parecen algo mítico para los desarrolladores, algo que sólo aquellos que trabajan en &lt;em&gt;Big Tech&lt;/em&gt; o en la &lt;em&gt;NASA&lt;/em&gt; pueden entender. Pero si programas, es algo &lt;em&gt;&lt;strong&gt;ya que usas a diario&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, por lo que te conviene comprenderlo mejor.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La matriz del conocimiento para devs</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/06/29/la-matriz-del-conocimiento-para-devs/</link><pubDate>Thu, 29 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/06/29/la-matriz-del-conocimiento-para-devs/</guid><description>&lt;p&gt;La epistemología es la rama de la filosofía que estudia la naturaleza del conocimiento. Una de sus principales tareas es la de estudiar cómo se adquiere el conocimiento y cómo se representa.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sigue el ciclo de la creatividad</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/06/27/sigue-el-ciclo-de-la-creatividad/</link><pubDate>Tue, 27 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/06/27/sigue-el-ciclo-de-la-creatividad/</guid><description>&lt;p&gt;Hay algunas personas que creen que el desarrollo de software sólo trata de resolver problemas analíticamente, pero lo cierto es que para encontrar soluciones siempre se requiere de creatividad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, muchas veces pensamos que la creatividad como desarrolladores de software no es nuestro fuerte, pero no hay nada más lejos de la realidad. Si te has dedicado exitosamente a esto por un tiempo, has demostrado que eres creativo o creativa, sólo que no de la manera que se considera tradicionalmente, eso que tiene que ver con el arte, la belleza y otras cosas.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Modelos mentales para desarrolladores: modelos elementales</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/06/22/modelos-mentales-para-desarrolladores-modelos-elementales/</link><pubDate>Thu, 22 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/06/22/modelos-mentales-para-desarrolladores-modelos-elementales/</guid><description>&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;mente&lt;/strong&gt; es la principal herramienta del desarrollador de software. Puedes ayudar a que se desempeñe mejor si le das, a su vez, herramientas que te permitan &lt;em&gt;organizar, comprender, combinar y analizar más rápido la información&lt;/em&gt;. Estas herramientas además te pueden ayudar a ver cosas claramente que antes eran imposibles de ver, o a llegar más profundo en los análisis.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Son aplicables y prácticos los principios SOLID?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/06/17/son-aplicables-y-pr%C3%A1cticos-los-principios-solid/</link><pubDate>Sat, 17 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/06/17/son-aplicables-y-pr%C3%A1cticos-los-principios-solid/</guid><description>&lt;p&gt;Los &lt;strong&gt;principios SOLID&lt;/strong&gt;, se enseñan como verdades incuestionables sobre el buen desarrollo de software. Aunque, justo por la educación, antes era completamente partidario de estos, con el tiempo me fui dando cuenta de varias de las fallas que presentan.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Libros que todo desarrollador de software debería leer: desarrollo de carrera</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/06/15/libros-que-todo-desarrollador-de-software-deber%C3%ADa-leer-desarrollo-de-carrera/</link><pubDate>Thu, 15 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/06/15/libros-que-todo-desarrollador-de-software-deber%C3%ADa-leer-desarrollo-de-carrera/</guid><description>&lt;p&gt;En este artículo vamos a hablar de los libros que te pueden ayudar a avanzar en tu carrera como desarrollador de software, que desde mi punto de vista, son esenciales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Libros que todo desarrollador de software debería leer: arquitectura</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/06/08/libros-que-todo-desarrollador-de-software-deber%C3%ADa-leer-arquitectura/</link><pubDate>Thu, 08 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/06/08/libros-que-todo-desarrollador-de-software-deber%C3%ADa-leer-arquitectura/</guid><description>&lt;p&gt;Hablemos sobre los libros de arquitectura de software que te enseñarán a tomar en cuenta los aspectos importantes de este campo y te pueden hacer mejor desarrollador. Como muchos desarrolladores con experiencia mencionan, la arquitectura es un rol, no un puesto de trabajo. Como rol, lo puedes ejercer parcialmente, y todos los desarrolladores deberíamos hacer arquitectura de software a diferentes escalas. El arquitecto que sólo hace diseños no debería existir.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pilares fundamentales de las ciencias de la computación</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/05/30/pilares-fundamentales-de-las-ciencias-de-la-computaci%C3%B3n/</link><pubDate>Tue, 30 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/05/30/pilares-fundamentales-de-las-ciencias-de-la-computaci%C3%B3n/</guid><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The computer is the tool but not the object of study. - &lt;strong&gt;Peter Denning&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Entender la computación &lt;strong&gt;profundamente&lt;/strong&gt; es importante para cualquier desarrollador de software, porque al avanzar en su carrera se encontrará con problemas relacionados con las principios más fundamentales de la computación. Piensa en los siguientes casos:&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Libros que todo desarrollador de software debería leer: desarrollo</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/05/25/libros-que-todo-desarrollador-de-software-deber%C3%ADa-leer-desarrollo/</link><pubDate>Thu, 25 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/05/25/libros-que-todo-desarrollador-de-software-deber%C3%ADa-leer-desarrollo/</guid><description>&lt;p&gt;Ya hablamos en un &lt;a
href="https://blog.thedojo.mx/2023/05/13/libros-que-todo-desarrollador-de-software-deberia-leer-cs.html"
target="_blank"
&gt;artículo anterior&lt;/a&gt; sobre
los libros que te haría bien leer en el tema de ciencias de la computación.
Ahora vamos a hablar sobre el tema de desarrollo de software, cómo crear mejor software y con mejor calidad.
En este artículo también se incluyen libros sobre ingeniería de software por ser la disciplina más
confiable para crear software de calidad.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Libros que todo desarrollador de software debería leer: ciencias de la computación</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/05/13/libros-que-todo-desarrollador-de-software-deber%C3%ADa-leer-ciencias-de-la-computaci%C3%B3n/</link><pubDate>Sat, 13 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/05/13/libros-que-todo-desarrollador-de-software-deber%C3%ADa-leer-ciencias-de-la-computaci%C3%B3n/</guid><description>&lt;p&gt;Hablemos de algunos libros que te pueden ayudar a avanzar en tu carrera como desarrollador de software, por diferentes razones, por ejemplo te ayudarán a fortalecer tus bases, o te darán ideas para hacer mejor software, mejores arquitecturas o a mejorar como profesional en general.&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Por qué deberías leer Data and Reality?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/05/06/por-qu%C3%A9-deber%C3%ADas-leer-data-and-reality/</link><pubDate>Sat, 06 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/05/06/por-qu%C3%A9-deber%C3%ADas-leer-data-and-reality/</guid><description>&lt;p&gt;Gran parte de nuestro trabajo como desarrolladores consiste en &lt;strong&gt;modelar entidades&lt;/strong&gt; del mundo real en el código, transformarlas, guardarlas y recuperarlas. Estas entidades se pasan entre diferentes procesos para producir un resultado. A veces también nos tenemos que inventar entidades para representar conceptos abstractos que no existen físicamente.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>El principio de Inversión de Dependencias</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/04/22/el-principio-de-inversi%C3%B3n-de-dependencias/</link><pubDate>Sat, 22 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/04/22/el-principio-de-inversi%C3%B3n-de-dependencias/</guid><description>&lt;p&gt;Este es el artículo final sobre el análisis de los principios SOLID. En este artículo veremos el principio de &lt;strong&gt;Inversión de Dependencias&lt;/strong&gt;, el cual nos dice que las clases de alto nivel no deben depender de las clases de bajo nivel, sino que ambas deben &lt;strong&gt;depender de abstracciones&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Creando agentes con LangChain y GPT-4</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/04/20/creando-agentes-con-langchain-y-gpt-4/</link><pubDate>Thu, 20 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/04/20/creando-agentes-con-langchain-y-gpt-4/</guid><description>&lt;p&gt;En este pequeño tutorial vamos a hablar de cómo puedes crear agentes que interactúen con el mundo exterior, usando LangChain y como modelo de lenguaje GPT-4. Como siempre, la mejor manera de aprender es haciendo algo, por lo que vamos a crear un agente&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Composición en el software</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/04/17/composici%C3%B3n-en-el-software/</link><pubDate>Mon, 17 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/04/17/composici%C3%B3n-en-el-software/</guid><description>&lt;p&gt;Composición:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es la acción de combinar componentes individuales para formar un sistema más complejo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Componer es la técnica más efectiva para construir software de manera organizada. La composición nos permite crear software complejo porque nos permite construir piezas pequeñas que resuelven problemas manejables y luego &amp;ldquo;juntarlas&amp;rdquo; para entregar la solución de nuestro problema.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instrumentando microservicios en Go con Gin y AWS X-Ray</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/04/17/instrumentando-microservicios-en-go-con-gin-y-aws-x-ray/</link><pubDate>Mon, 17 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/04/17/instrumentando-microservicios-en-go-con-gin-y-aws-x-ray/</guid><description>&lt;p&gt;En una arquitectura de microservicios, las operaciones muchas veces abarcan múltiples servicios y recursos tales como gateways, microservicios, balanceadores de carga, bases de datos entre otros. La naturaleza distribuida de los microservicios es lo que hace invaluable la instrumentazión de software.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Usando LangChain 🦜 para crear software basado en LLM's</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/04/15/usando-langchain-para-crear-software-basado-en-llms/</link><pubDate>Sat, 15 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/04/15/usando-langchain-para-crear-software-basado-en-llms/</guid><description>&lt;p&gt;Los grandes modelos de lenguaje o LLM&amp;rsquo;s (Large Language Models) han sido noticia en este 2023. Es por eso que han surgido muchos proyectos y herramientas que permiten crear software basado en estas herramientas.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Cuando separar el código</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/04/07/cuando-separar-el-c%C3%B3digo/</link><pubDate>Fri, 07 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/04/07/cuando-separar-el-c%C3%B3digo/</guid><description>&lt;p&gt;Hay quienes afirman que mientras más pequeñas sean tus clases o funciones, mejor. Hasta llegan a poner un límite de la líneas que pueden ir en un método o función. Esto crea código súper fragmentado que llega a ser complejo por el simple hecho de tener muchos elementos individuales que luego se tienen que unir mediante más código. Además, trazar la causa de algo a través de un código similar es casi imposible o, por lo menos, te puede tomar mucho tiempo.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>El principio de segregación de Interfaces</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/04/01/el-principio-de-segregaci%C3%B3n-de-interfaces/</link><pubDate>Sat, 01 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/04/01/el-principio-de-segregaci%C3%B3n-de-interfaces/</guid><description>&lt;p&gt;Continuemos con el estudio de los principios SOLID. En esta ocasión hablaremos del cuarto principio: El principio de segregación de interfaces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recuerda que el objetivo de estos artículos &lt;strong&gt;no es explicártelos como si fueran una religión que estás mal si no sigues&lt;/strong&gt;, sino analizarlos bajo una luz crítica y decidir si de verdad son útiles o podemos usar otro principio.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Descomponiendo tu aplicación en módulos</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/03/25/descomponiendo-tu-aplicaci%C3%B3n-en-m%C3%B3dulos/</link><pubDate>Sat, 25 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/03/25/descomponiendo-tu-aplicaci%C3%B3n-en-m%C3%B3dulos/</guid><description>&lt;p&gt;Hay un dicho que tiene que ver con la guerra que es un gran consejo para crear gran software:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Divide y vencerás&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dividir un problema para resolverlo por partes tiene muchas ventajas, en este artículo vamos a hablar de ellas, así como de las técnicas y los criterios que puedes seguir para hacerlo efectivamente. Específicamente, en este artículo vamos a hablar de cómo dividir la aplicación en módulos. Pero antes definamos lo que es un módulo.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Qué es una API?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/03/18/qu%C3%A9-es-una-api/</link><pubDate>Sat, 18 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/03/18/qu%C3%A9-es-una-api/</guid><description>&lt;p&gt;A veces limitamos el uso de la palabra &lt;strong&gt;API&lt;/strong&gt; a un programa que nos regresa información mediante una conexión web, generalmente en un formato que una máquina puede procesar. Pero muchas otras veces se usa de manera más amplia. En este artículo hablaremos de otras acepciones y qué tiene que ver con la buena programación.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Qué es la abstracción?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/03/13/qu%C3%A9-es-la-abstracci%C3%B3n/</link><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/03/13/qu%C3%A9-es-la-abstracci%C3%B3n/</guid><description>&lt;p&gt;Gran parte del trabajo que hacemos como desarrolladores de software consiste en &amp;ldquo;abstraer&amp;rdquo;, pero a veces no entendemos lo que esto significa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo vamos a empezar explicando qué es la abstracción en general y luego cómo puedes mejorar tu habilidad de abstraer para programar más rápido y para crear mejores programas. La capacidad de &lt;strong&gt;crear mejores abstracciones te permitirá crear programas que no creías que pudieran existir o que tú pudieras crear&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>El principio de sustitución de Liskov</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/03/06/el-principio-de-sustituci%C3%B3n-de-liskov/</link><pubDate>Mon, 06 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/03/06/el-principio-de-sustituci%C3%B3n-de-liskov/</guid><description>&lt;p&gt;El tercer principio enunciado en los principios &lt;strong&gt;SOLID&lt;/strong&gt; es el principio de sustitución de Liskov. ¿Qué significa este principio? Y más importante, ¿vale la pena seguirlo? Pero antes de hablar del principio, hablemos de &lt;strong&gt;Barbara Liskov&lt;/strong&gt;, la persona que lo inspiró y que estableció los conceptos principales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Qué es un modelo transformador de inteligencia artificial?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/02/27/qu%C3%A9-es-un-modelo-transformador-de-inteligencia-artificial/</link><pubDate>Mon, 27 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/02/27/qu%C3%A9-es-un-modelo-transformador-de-inteligencia-artificial/</guid><description>&lt;p&gt;En los últimos años los modelos de inteligencia artificial generativos han avanzado mucho. Esto es en parte gracias a una nueva arquitectura para las redes neuronales llamada &lt;em&gt;transformer&lt;/em&gt; o de transformador, como les llamaremos en este artículo. Hablemos de en qué consiste esta arquitectura y por qué es tan revolucionaria o porque ha ayudado tanto a avanzar en el campo de la inteligencia artificial.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Code Review: La practica Milenaria que seguimos haciendo mal.</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/02/27/code-review-la-practica-milenaria-que-seguimos-haciendo-mal./</link><pubDate>Mon, 27 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/02/27/code-review-la-practica-milenaria-que-seguimos-haciendo-mal./</guid><description>&lt;h2 class="relative group"&gt;¿Qué es un &amp;ldquo;Code Review&amp;rdquo;?
&lt;div id="qué-es-un-code-review" class="anchor"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;span
class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100 select-none"&gt;
&lt;a class="text-primary-300 dark:text-neutral-700 !no-underline" href="#qu%c3%a9-es-un-code-review" aria-label="Ancla"&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es la práctica que realizan los equipos de ingeniería de software para verificar los cambios de código antes de fusionarlos con el código fuente principal.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La importancia de entender los principios de la computación</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/02/17/la-importancia-de-entender-los-principios-de-la-computaci%C3%B3n/</link><pubDate>Fri, 17 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/02/17/la-importancia-de-entender-los-principios-de-la-computaci%C3%B3n/</guid><description>&lt;p&gt;Este artículo está inspirado por lo que leí en el resumen del libro que &lt;a
href="https://camilochs.github.io/web/"
target="_blank"
&gt;Camilo Chacón Sartori&lt;/a&gt; está escribiendo y que muy amablemente me compartió para que le diera mi opinión. El libro se llama &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Principios de programación&amp;rdquo;.&lt;/strong&gt; Espero que pronto esté disponible, pero mientras, hablemos de la importancia de comprender los principios básicos de la computación y programación, con la esperanza de que te emociones por aprender más sobre ellos.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Máquinas de Turing no deterministas y problemas NP</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/02/10/m%C3%A1quinas-de-turing-no-deterministas-y-problemas-np/</link><pubDate>Fri, 10 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/02/10/m%C3%A1quinas-de-turing-no-deterministas-y-problemas-np/</guid><description>&lt;p&gt;En el artículo anterior hablamos de las clases de complejidad y su relación con la criptografía. Hablamos brevemente de los problemas NP y de dijimos que pueden ser resueltos por una máquina de Turing no determinista en un tiempo razonable (complejidad polinomial).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Problemas difíciles de la computación y su relación con la criptografía: Problemas NP</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/02/03/problemas-dif%C3%ADciles-de-la-computaci%C3%B3n-y-su-relaci%C3%B3n-con-la-criptograf%C3%ADa-problemas-np/</link><pubDate>Fri, 03 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/02/03/problemas-dif%C3%ADciles-de-la-computaci%C3%B3n-y-su-relaci%C3%B3n-con-la-criptograf%C3%ADa-problemas-np/</guid><description>&lt;p&gt;La intuición a veces nos dice que cualquier cálculo numérico &lt;em&gt;debería&lt;/em&gt; ser muy fácil para una computadora. Sin embargo, hay problemas numéricos y no numéricos que son imposibles de resolver para las computadoras actuales, independientemente de su poder de procesamiento.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Patrones para aprendices: Cava más hondo</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/01/25/patrones-para-aprendices-cava-m%C3%A1s-hondo/</link><pubDate>Wed, 25 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/01/25/patrones-para-aprendices-cava-m%C3%A1s-hondo/</guid><description>&lt;p&gt;¿Sientes que sabes un poquito de muchas cosas pero no te sientes con lo confianza de decir que eres experto en algo? Muchos desarrolladores de software sentimos eso, exacerbado por la gran cantidad de herramientas, lenguajes y situaciones que las necesidades del negocio nos impone.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Qué es el bytecode?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/01/22/qu%C3%A9-es-el-bytecode/</link><pubDate>Sun, 22 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/01/22/qu%C3%A9-es-el-bytecode/</guid><description>&lt;p&gt;Tanto para Java como para otros lenguajes que son interpretados, por ejemplo Python o JavaScript, se genera una representación intermedia como resultado de la ejecución o compilación. A este código le llamamos bytecode.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Qué es la compilación Just In Time (JIT)</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/01/18/qu%C3%A9-es-la-compilaci%C3%B3n-just-in-time-jit/</link><pubDate>Wed, 18 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/01/18/qu%C3%A9-es-la-compilaci%C3%B3n-just-in-time-jit/</guid><description>&lt;p&gt;Los lenguajes de programación y los compiladores son de las cosas más interesantes en el desarrollo de software. Hace tiempo ha empezado a sonar más un término: &lt;strong&gt;JIT&lt;/strong&gt; o compilación &lt;strong&gt;Just In Time&lt;/strong&gt;, ya que varios lenguajes lo han integrado a sus entornos de ejecución, aquí la llamaremos &amp;ldquo;compilación bajo demanda&amp;rdquo; (gracias a Manuel Rubio por la sugerencia). Durante el artículo entenderás por qué creemos que esta traducción es adecuada.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Ejercicio: programando un perceptrón con Python</title><link>https://blog.thedojo.mx/2023/01/07/ejercicio-programando-un-perceptr%C3%B3n-con-python/</link><pubDate>Sat, 07 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2023/01/07/ejercicio-programando-un-perceptr%C3%B3n-con-python/</guid><description>&lt;p&gt;En este post platicaremos acerca de cómo funciona un perceptrón con un ejemplo de código y las técnicas que utiliza para aproximar una función a partir de datos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si no tienes claro lo que es un perceptrón, puedes leer nuestro &lt;a
href="https://blog.thedojo.mx/2021/03/25/intro-a-machine-learning-entendiendo-perceptron.html"&gt;artículo anterior&lt;/a&gt;{:target=&amp;quot;_blank&amp;quot;}. Ahí también explicamos las bases de funcionamiento. En este artículo lo vamos a ilustrar de la manera más sencilla posible.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Claridad de Saša Jurić</title><link>https://blog.thedojo.mx/2022/12/30/claridad-de-sa%C5%A1a-juri%C4%87/</link><pubDate>Fri, 30 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2022/12/30/claridad-de-sa%C5%A1a-juri%C4%87/</guid><description>&lt;figure&gt;
&lt;figcaption class="caption-audio"&gt;Escucha este artículo:&lt;/figcaption&gt;
&lt;audio style="width: 100%;"
controls
src="https://res.cloudinary.com/hectorip/video/upload/v1672460944/clarity-2_vrm0vk.wav"&gt;
&lt;a href="https://res.cloudinary.com/hectorip/video/upload/v1672460944/clarity-2_vrm0vk.wav"&gt;
Descargar audio
&lt;/a&gt;
&lt;/audio&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Hablemos de las cosas que hacen más entendible y claro tu código.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas de estas ideas están basadas en la plática &lt;a
href="https://www.youtube.com/watch?v=6sNmJtoKDCo"
target="_blank"
&gt;&amp;ldquo;Clarity&amp;rdquo; de Saša Jurić&lt;/a&gt; de la Elixir Conf EU de 2021, de hecho, podríamos considerar este artículo como un análisis y extensión de esa plática.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Explicaciones elocuentes</title><link>https://blog.thedojo.mx/2022/12/26/explicaciones-elocuentes/</link><pubDate>Mon, 26 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2022/12/26/explicaciones-elocuentes/</guid><description>&lt;p&gt;Aunque el principal trabajo de un desarrollador es comunicar sus pensamientos a la computadora a través de instrucciones precisas (el código), ningún trabajo serio o que valga la pena se puede hacer solo. Casi siempre formamos parte de un equipo, puede ser con otros roles o con más desarrolladores. Para trabajar efectivamente, hay que comunicarse lo mejor posible. &lt;a
href="https://blog.thedojo.mx/2021/07/14/desarrolladores-de-los-que-puedes-aprender-russ-olsen.html"
target="_blank"
&gt;Russ Olsen&lt;/a&gt; tiene una plática llamada &lt;a
href="https://www.youtube.com/watch?v=80EE4mZmp3A"
target="_blank"
&gt;Eloquent Explanations&lt;/a&gt; en la que nos da consejos sobre cómo comunicarnos claramente, además de que da razones por las que es importante hacerlo.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Creando código de Python robusto, Parte 1</title><link>https://blog.thedojo.mx/2022/12/24/creando-c%C3%B3digo-de-python-robusto-parte-1/</link><pubDate>Sat, 24 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2022/12/24/creando-c%C3%B3digo-de-python-robusto-parte-1/</guid><description>&lt;p&gt;En esta serie de posts vamos a hablar de algunas cosas que harán que tu código de Python sea:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;resistente al paso del tiempo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;más fácil de entender, de mantener y cambiar&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;que evite errores difíciles de encontrar&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En este artículo vamos a empezar a hablar de cómo hacer código que sea resistente al paso del tiempo.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Tomando notas efectivamente: Zettelkasten</title><link>https://blog.thedojo.mx/2022/12/22/tomando-notas-efectivamente-zettelkasten/</link><pubDate>Thu, 22 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2022/12/22/tomando-notas-efectivamente-zettelkasten/</guid><description>&lt;p&gt;Como desarrolladores de Software, necesitamos tener sistemas efectivos para aprender. Y aunque no seas desarrollador@ de software, muchas profesiones requieren que se esté aprendiendo constantemente, sea nuevos avances en el estado del arte, nuevas tecnologías, nuevas técnicas, o simplemente aprender nuevas áreas para entrar en &lt;strong&gt;&amp;ldquo;pastos más verdes&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Cómo aprender Rust? Recursos para empezar</title><link>https://blog.thedojo.mx/2022/12/18/c%C3%B3mo-aprender-rust-recursos-para-empezar/</link><pubDate>Sun, 18 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2022/12/18/c%C3%B3mo-aprender-rust-recursos-para-empezar/</guid><description>&lt;p&gt;En el &lt;a
href="https://blog.thedojo.mx/2022/12/13/por-que-aprender-rust.html"&gt;artículo pasado&lt;/a&gt; hablamos
de por qué te conviene aprender Rust, un lenguaje moderno, seguro y productivo.
Ahora hablemos de cómo empezar, primero veamos los recursos en español y sigamos con recursos en inglés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Por qué aprender Rust en 2023?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2022/12/13/por-qu%C3%A9-aprender-rust-en-2023/</link><pubDate>Tue, 13 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2022/12/13/por-qu%C3%A9-aprender-rust-en-2023/</guid><description>&lt;p&gt;Rust se ha establecido como uno de los lenguajes más queridos entre los desarrolladores en los últimos años y desde 2016 está en el número uno, según la encuesta anual de &lt;a
href="https://insights.stackoverflow.com/survey/2016#technology-most-loved-dreaded-and-wanted"
target="_blank"
&gt;Stack Overflow&lt;/a&gt;. Esto no es de extrañar, ya que Rust es un lenguaje que ofrece &lt;strong&gt;muchas cosas buenas&lt;/strong&gt; a aquellos que lo usan.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>El principio Abierto/Cerrado (Open/Closed)</title><link>https://blog.thedojo.mx/2022/12/03/el-principio-abierto/cerrado-open/closed/</link><pubDate>Sat, 03 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2022/12/03/el-principio-abierto/cerrado-open/closed/</guid><description>&lt;p&gt;El principio Abierto/Cerrado, originalmente establecido por Bertrand Meyer en 1988 (pero popularizado por &lt;a
href="https://drive.google.com/file/d/0BwhCYaYDn8EgN2M5MTkwM2EtNWFkZC00ZTI3LWFjZTUtNTFhZGZiYmUzODc1/view?resourcekey=0-FsS837CGML599A_o5D-nAw"
target="_blank"
&gt;Robert Martin&lt;/a&gt;{:target=&amp;quot;_blank&amp;quot;}), es para mi uno de los más útiles en el conjunto (tal vez el más útil) de SOLID.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Análisis de los principios SOLID: Principio de Responsabilidad Única</title><link>https://blog.thedojo.mx/2022/12/01/an%C3%A1lisis-de-los-principios-solid-principio-de-responsabilidad-%C3%BAnica/</link><pubDate>Thu, 01 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2022/12/01/an%C3%A1lisis-de-los-principios-solid-principio-de-responsabilidad-%C3%BAnica/</guid><description>&lt;p&gt;En esta serie de artículos vamos a hablar sobre los cinco &lt;strong&gt;principios SOLID&lt;/strong&gt;. Se dice que todo programador que quiera crear código mantenible y &lt;em&gt;&amp;ldquo;limpio&amp;rdquo;&lt;/em&gt; debe conocer y usar. La estructura de los artículos llevará la siguiente forma:&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Crea hashes resistentes a balas con Keccak (SHA-3)</title><link>https://blog.thedojo.mx/2022/10/23/crea-hashes-resistentes-a-balas-con-keccak-sha-3/</link><pubDate>Sun, 23 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2022/10/23/crea-hashes-resistentes-a-balas-con-keccak-sha-3/</guid><description>&lt;p&gt;Ya hemos hablado en este blog de lo que es un &lt;a
href="https://blog.thedojo.mx/2021/12/02/algoritmos-criptograficos-que-es-un-hash.html"&gt;hash&lt;/a&gt; e incluso qué hashes puedes usar para guardar tus &lt;a
href="https://blog.thedojo.mx/2021/12/03/algoritmos-criptograficos-hashes-seguros-para-alamcenar-passwords.html"&gt;passwords de manera segura&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo vamos a hablar de uno en específico, el que estamos seguros que deberías usar para cualquier uso futuro en tus programas y sistemas, el que ha sido nombrado como el Secure Hash Algorithm 3 (&lt;a
href="https://www.nist.gov/publications/sha-3-standard-permutation-based-hash-and-extendable-output-functions?pub_id=919061"
target="_blank"
&gt;SHA-3&lt;/a&gt;): &lt;strong&gt;Keccak&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mi experiencia como Mentora</title><link>https://blog.thedojo.mx/2022/09/19/mi-experiencia-como-mentora/</link><pubDate>Mon, 19 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2022/09/19/mi-experiencia-como-mentora/</guid><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;El círculo está completo. Cuando te dejé, yo erá el alumno. Ahora, soy el maestro&amp;rdquo;. - &lt;strong&gt;Darth Vader.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Intentando evitar ser una maestra del mal; en los últimos meses tuve la oportunidad de ser mentora de dos mujeres increíbles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Estás cambiando de trabajo?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2022/08/11/est%C3%A1s-cambiando-de-trabajo/</link><pubDate>Thu, 11 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2022/08/11/est%C3%A1s-cambiando-de-trabajo/</guid><description>&lt;p&gt;Era noviembre de 2020, sí 2020, el primer año del caos&amp;hellip; Momento, aqui va más contexto: llevaba 7 años trabajando para un comercio electrónico, era muy apreciada en ese trabajo y lo disfrutaba mucho. Fuimos una de las mejores empresas de comercio electrónico en LATAM. Empecé a trabajar allí cuando era una startup y disfruté participando en su crecimiento. Durante mi último año allí, una gran corporación multinacional de LATAM adquirió la empresa y con esa adquisición llegaron nuevos desafíos.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Resumen: Historia de los lenguajes de programación</title><link>https://blog.thedojo.mx/2022/06/11/resumen-historia-de-los-lenguajes-de-programaci%C3%B3n/</link><pubDate>Sat, 11 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2022/06/11/resumen-historia-de-los-lenguajes-de-programaci%C3%B3n/</guid><description>&lt;p&gt;¿Te has preguntado cómo nacieron los primeros lenguajes de programación? Manuel Rubio, autor de &lt;a
href="https://altenwald.com/book/histlangprog"
target="_blank"
&gt;&amp;lsquo;Historia de los lenguajes de programación&amp;rsquo;&lt;/a&gt;, nos habla lo explica de manera cronológica en el primer tomo de esta obra.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Consistencia en el código</title><link>https://blog.thedojo.mx/2022/06/02/consistencia-en-el-c%C3%B3digo/</link><pubDate>Thu, 02 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2022/06/02/consistencia-en-el-c%C3%B3digo/</guid><description>&lt;p&gt;Una de las mejores formas de ayudar a que tu código sea fácil de mantener es hacer que el estilo tanto de formateo como de programación en general sea consistente. Analicemos este concepto que se menciona en &amp;ldquo;A Philosophy of Software Design&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Aprendiendo desarrollo efectivamente</title><link>https://blog.thedojo.mx/2022/01/03/aprendiendo-desarrollo-efectivamente/</link><pubDate>Mon, 03 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2022/01/03/aprendiendo-desarrollo-efectivamente/</guid><description>&lt;p&gt;Desde que comenzamos en la escuela, a muy pocos de nosotros nos han enseñado técnicas para aprender efectivamente, aunque la escuela trata de aprender lo más efectivamente posible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El desarrollo de software es un campo muy amplio en el que tenemos que aprender constantemente, sea por el cambio de las tecnologías, porque tenemos que aprender del área en la que estamos aplicando nuestro conocimiento tecnológico para crear software efectivo o simplemente porque queremos cambiar de área.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Criptografía para desarrolladores: Códigos de autenticación de mensajes</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/12/30/criptograf%C3%ADa-para-desarrolladores-c%C3%B3digos-de-autenticaci%C3%B3n-de-mensajes/</link><pubDate>Thu, 30 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/12/30/criptograf%C3%ADa-para-desarrolladores-c%C3%B3digos-de-autenticaci%C3%B3n-de-mensajes/</guid><description>&lt;p&gt;Ya hemos hablado de los cifrados de bloque, de flujo y de los hashes, ahora hablemos de un híbrido entre ellos que funciona como un hash pero usa una llave como un cifrado. El uso principal de este tipo de algoritmos es la autenticación y verificación de mensajes, pero también pueden ser usados para generar derivados de una llave, por su carácter pseudo-aleatorio.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>El tiempo monótono</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/12/26/el-tiempo-mon%C3%B3tono/</link><pubDate>Sun, 26 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/12/26/el-tiempo-mon%C3%B3tono/</guid><description>&lt;p&gt;Saber cuánto tiempo ha pasado desde cierto evento en nuestro programa es algo que podemos requerir en algunos casos. Uno de los casos que más he visto es cuando se está midiendo el tiempo que tarda una parte del programa o un evento externo.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Matemáticas para criptografía</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/12/25/matem%C3%A1ticas-para-criptograf%C3%ADa/</link><pubDate>Sat, 25 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/12/25/matem%C3%A1ticas-para-criptograf%C3%ADa/</guid><description>&lt;p&gt;¿Quieres entender por qué los algoritmos criptográficos pueden &lt;em&gt;prometer&lt;/em&gt; seguridad? Todos están basados en operaciones matemáticas, problemas difíciles de resolver, probabilidad y estadística.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veamos un plan de estudios de matemáticas que podrías usar para adquirir las habilidades matemáticas necesarias para entender mejor los algoritmos criptográficos.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>HTTP 1.1, HTTP/2 y HTTP/3</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/12/15/http-1.1-http/2-y-http/3/</link><pubDate>Wed, 15 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/12/15/http-1.1-http/2-y-http/3/</guid><description>&lt;p&gt;HTTP es el estándar más importante de la web actual, porque permite la transmisión de información entre los diferentes actores de la red. Hablemos un poco de su evolución como estándar para servir mejor a los intereses de la industria y de los usuarios y de su estado actual.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Tipos de algoritmos criptográficos: cifrados de flujo</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/12/12/tipos-de-algoritmos-criptogr%C3%A1ficos-cifrados-de-flujo/</link><pubDate>Sun, 12 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/12/12/tipos-de-algoritmos-criptogr%C3%A1ficos-cifrados-de-flujo/</guid><description>&lt;p&gt;Ya hablamos de &lt;a
href="https://blog.thedojo.mx/2019/11/12/criptografia-basica-para-programadores-que-es-la-criptografia.html"&gt;lo que es la criptografía&lt;/a&gt; y del tipo de cifrado más fuerte y seguro que existe en la criptografía: &lt;a
href="https://blog.thedojo.mx/2020/12/03/tipos-de-algoritmos-criptograficos.html"&gt;los cifrados de bloque&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora hablemos de cómo puedes transformar cadenas de texto plano de tamaño indeterminado en cadenas de texto cifradas del mismo tamaño. Esto se logra con los cifrados de &lt;em&gt;flujo&lt;/em&gt; o &lt;strong&gt;stream ciphers&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Criptografía VS computación cuántica</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/12/11/criptograf%C3%ADa-vs-computaci%C3%B3n-cu%C3%A1ntica/</link><pubDate>Sat, 11 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/12/11/criptograf%C3%ADa-vs-computaci%C3%B3n-cu%C3%A1ntica/</guid><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“If you are not completely confused by quantum mechanics, you do not understand it.” - Richard Feynman&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La computación cuántica es una tecnología muy prometedora que lleva &lt;em&gt;décadas&lt;/em&gt; en gestación y cada vez la vemos más cerca. Una de las cosas que más llama la atención es la capacidad de cómputo que las computadoras cuánticas pueden tener, en este artículo aclararemos de qué se trata todo esto y &lt;strong&gt;cómo se relaciona con la criptografía&lt;/strong&gt;, uno de los campos más afectados.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La regla del 'Cero, Uno o Infinito</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/12/10/la-regla-del-cero-uno-o-infinito/</link><pubDate>Fri, 10 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/12/10/la-regla-del-cero-uno-o-infinito/</guid><description>&lt;p&gt;La regla del &amp;lsquo;Cero, Uno o Infinito&amp;rsquo; es una guía para diseñar software que sea más fácil de usar, tanto para otros desarrolladores como para los usuarios finales. La regla en inglés es:&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Cómo convertirte en un mago programando</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/12/09/c%C3%B3mo-convertirte-en-un-mago-programando/</link><pubDate>Thu, 09 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/12/09/c%C3%B3mo-convertirte-en-un-mago-programando/</guid><description>&lt;p&gt;Todos queremos crecer en nuestra carrera de programación y para lograrlo necesitamos adquirir hábitos y técnicas que nos ayudarán a no quedarnos estancados. En este artículo hablaremos de las tres técnicas que me parecen más importantes del &lt;a
href="https://www.youtube.com/watch?v=drPMyDyQG8M"
target="_blank"
&gt;wizardzine&lt;/a&gt; gratuito &lt;a
href="https://wizardzines.com/zines/wizard/"
target="_blank"
&gt;&amp;ldquo;So you want to be a wizard&amp;rdquo;&lt;/a&gt; de &lt;a
href="https://twitter.com/b0rk"
target="_blank"
&gt;Julia Evans&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Recursos para aprender Criptografía en 2022</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/12/08/recursos-para-aprender-criptograf%C3%ADa-en-2022/</link><pubDate>Wed, 08 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/12/08/recursos-para-aprender-criptograf%C3%ADa-en-2022/</guid><description>&lt;p&gt;La criptografía es un campo con mucha demanda laboral actualmente porque es importante para diferentes áreas de la informática. En este artículo vamos hablar su importancia y cómo puedes aprenderlo si está dentro de tus intereses.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Generadores de números aleatorios y su importancia</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/12/07/generadores-de-n%C3%BAmeros-aleatorios-y-su-importancia/</link><pubDate>Tue, 07 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/12/07/generadores-de-n%C3%BAmeros-aleatorios-y-su-importancia/</guid><description>&lt;p&gt;Muy comúnmente los sistemas informáticos requieren de valores aleatorios para diferentes procesos, por ejemplo, para ordenar las cosas, para seleccionar elementos de un conjunto, para simulaciones, para tomar diferentes caminos en un proceso (como los videojuegos).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Por qué deberías aprender TypeScript?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/12/06/por-qu%C3%A9-deber%C3%ADas-aprender-typescript/</link><pubDate>Mon, 06 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/12/06/por-qu%C3%A9-deber%C3%ADas-aprender-typescript/</guid><description>&lt;p&gt;TypeScript es uno de los lenguajes que más ha sonado en los últimos años. En este artículo vamos a hablar de por qué es una buena idea que lo aprendas y las ventajas que te puede dar.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Entendiendo la cohesión y el acoplamiento en el software</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/12/05/entendiendo-la-cohesi%C3%B3n-y-el-acoplamiento-en-el-software/</link><pubDate>Sun, 05 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/12/05/entendiendo-la-cohesi%C3%B3n-y-el-acoplamiento-en-el-software/</guid><description>&lt;p&gt;Siempre se dice que una buena base de código tiene alta &lt;strong&gt;cohesión&lt;/strong&gt;, pero bajo &lt;strong&gt;acoplamiento&lt;/strong&gt;. ¿Cómo se puede entender esto? ¿Cómo podemos llevar este principio a la práctica?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo vamos a definir cada uno de esos términos de manera sencilla, y con ejemplos de cómo llegar a la aplicación real de estos términos.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Versiona mejor tu código: versionamiento semántico y commits convencionales</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/12/04/versiona-mejor-tu-c%C3%B3digo-versionamiento-sem%C3%A1ntico-y-commits-convencionales/</link><pubDate>Sat, 04 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/12/04/versiona-mejor-tu-c%C3%B3digo-versionamiento-sem%C3%A1ntico-y-commits-convencionales/</guid><description>&lt;p&gt;Una de las mejores cosas que podemos hacer por nosotros mismos y por nuestro equipo es versionar nuestro código y qué mejor que hacerlo de las mejores formas conocidas hasta el momento.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Algoritmos criptográficos: hashes seguros para alamcenar passwords</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/12/03/algoritmos-criptogr%C3%A1ficos-hashes-seguros-para-alamcenar-passwords/</link><pubDate>Fri, 03 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/12/03/algoritmos-criptogr%C3%A1ficos-hashes-seguros-para-alamcenar-passwords/</guid><description>&lt;p&gt;Una práctica común para solucionar la identificación de usuarios es registrarlos con su nombre de usuario y contraseña. Para no almacenar su contraseña directamente, es una costumbre &lt;em&gt;hashearla&lt;/em&gt;. Como aprendiste &lt;a
href="https://blog.thedojo.mx/2021/12/02/algoritmos-criptograficos-que-es-un-hash.html"&gt;en el artículo anterior&lt;/a&gt;, un hash es una función que impide recuperar el valor original ya que simplemente la información se pierde.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Algoritmos criptográficos: ¿Qué es un Hash?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/12/02/algoritmos-criptogr%C3%A1ficos-qu%C3%A9-es-un-hash/</link><pubDate>Thu, 02 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/12/02/algoritmos-criptogr%C3%A1ficos-qu%C3%A9-es-un-hash/</guid><description>&lt;p&gt;Dentro del mundo del desarrollo se escucha bastante sobre &lt;strong&gt;funciones hash&lt;/strong&gt; y, en realidad, se usan para múltiples cosas. En este artículo vamos a hablar de lo que es una función hash, los diferentes tipos que hay y cómo pueden servirte para desarrollar software.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>20 bibliotecas de Python que deberías estar usando</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/12/01/20-bibliotecas-de-python-que-deber%C3%ADas-estar-usando/</link><pubDate>Wed, 01 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/12/01/20-bibliotecas-de-python-que-deber%C3%ADas-estar-usando/</guid><description>&lt;p&gt;El libro &lt;a
href="https://freecomputerbooks.com/20-Python-Libraries%20You-Are-Not-Using-But-Should.html#downloadLinks"
target="_blank"
&gt;&amp;ldquo;20 Python Libraries You Aren&amp;rsquo;t Using (But Should)&amp;rdquo;&lt;/a&gt; de &lt;a
href="https://github.com/cjrh"
target="_blank"
&gt;Caleb Hattingh&lt;/a&gt; es un lectura corta que recomienda bibliotecas de Python muy útiles que pueden ayudarte a desarrollar software de manera más efectiva y rápida.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La Importancia de los Estándares de Código</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/10/05/la-importancia-de-los-est%C3%A1ndares-de-c%C3%B3digo/</link><pubDate>Tue, 05 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/10/05/la-importancia-de-los-est%C3%A1ndares-de-c%C3%B3digo/</guid><description>&lt;p&gt;Los estándares se encuentran constantemente presentes en nuestra vida cotidiana, son importantes para mantener un cierto orden en las cosas. La Ingeniería de Software no es una excepción a la regla, por lo tanto, los estándares de código son un requisito básico para los sistemas de calidad.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Como transmitir conocimiento en el desarrollo de software</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/07/19/como-transmitir-conocimiento-en-el-desarrollo-de-software/</link><pubDate>Mon, 19 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/07/19/como-transmitir-conocimiento-en-el-desarrollo-de-software/</guid><description>&lt;p&gt;Desarrollar software es una de las cosas que están basadas completamente en el conocimiento que tenemos sobre lo que estamos programando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La charla &lt;a
href="https://www.youtube.com/watch?v=80EE4mZmp3A"
target="_blank"
&gt;&amp;ldquo;Eloquent Explanations&amp;rdquo;&lt;/a&gt; de &lt;a
href="https://blog.thedojo.mx/2021/07/14/desarrolladores-de-los-que-puedes-aprender-russ-olsen.html"&gt;Russ Olsen&lt;/a&gt;. En ella se proponen 5 puntos para darnos a entender cuando compartimos conocimiento con nuestro equipo u otras personas. Aquí te resumo lo que aprendí.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Desarrolladores de los que puedes aprender: Russ Olsen</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/07/14/desarrolladores-de-los-que-puedes-aprender-russ-olsen/</link><pubDate>Wed, 14 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/07/14/desarrolladores-de-los-que-puedes-aprender-russ-olsen/</guid><description>&lt;p&gt;En este capítulo vamos a Hablar de &lt;a
href="http://russolsen.com/"
target="_blank"
&gt;Russ Olsen&lt;/a&gt;, un desarrollador ahora de &lt;a
href="https://clojure.org/"
target="_blank"
&gt;Clojure&lt;/a&gt;, pero bastante reconocido en el mundo de Ruby. Ha escrito varios libros y contribuye activamente a la comunidad mediante podcasts, presentaciones y charlas.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Desarrolladores de los que puedes aprender: Kevlin Henney</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/07/07/desarrolladores-de-los-que-puedes-aprender-kevlin-henney/</link><pubDate>Wed, 07 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/07/07/desarrolladores-de-los-que-puedes-aprender-kevlin-henney/</guid><description>&lt;p&gt;Hay varios desarrolladores de talla internacional de los que puedes &lt;strong&gt;aprender mucho&lt;/strong&gt;, que creemos que no tienen la suficiente exposición, sobre todo en America Latina. Es por eso que estamos creando una serie de artículos y videos en la que resaltaremos la trayectoria, forma de pensar, pláticas y cosas que puedes aprender.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lo que debes saber sobre propiedad intelectual como desarrollador de software</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/06/25/lo-que-debes-saber-sobre-propiedad-intelectual-como-desarrollador-de-software/</link><pubDate>Fri, 25 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/06/25/lo-que-debes-saber-sobre-propiedad-intelectual-como-desarrollador-de-software/</guid><description>&lt;p&gt;Programar es una cosa, desarrollar software algo completamente diferente, sobre todo en un ambiente comercial en el que tienes que tratar con clientes y patrones. En este entorno tienes que entender otras cosas como la forma de colaborar con ellos, los precios y algo muy importante: las leyes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Fuentes no convencionales de aprendizaje</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/06/14/fuentes-no-convencionales-de-aprendizaje/</link><pubDate>Mon, 14 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/06/14/fuentes-no-convencionales-de-aprendizaje/</guid><description>&lt;p&gt;Cada quien tiene su forma de aprender. A algunas personas les funcionan mejor formas visuales y no convencionales. En este artículo te vamos a presentar algunos de los recursos que hemos encontrado que explican ideas y temas relacionados con la programación con un formato no convencional.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Recursos para aprender diseño de sistemas</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/03/29/recursos-para-aprender-dise%C3%B1o-de-sistemas/</link><pubDate>Mon, 29 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/03/29/recursos-para-aprender-dise%C3%B1o-de-sistemas/</guid><description>&lt;p&gt;El diseño de sistemas es un tema recurrente en entrevistas para desarrolladores de software, sobre todo para los niveles que requieren más experiencia, pero más allá de eso, es una habilidad fundamental a dominar si quieres avanzar en tu carrera.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Intro a Machine Learning: Entendiendo el perceptrón</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/03/25/intro-a-machine-learning-entendiendo-el-perceptr%C3%B3n/</link><pubDate>Thu, 25 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/03/25/intro-a-machine-learning-entendiendo-el-perceptr%C3%B3n/</guid><description>&lt;p&gt;Hablar de aprendizaje automático y los términos que lo rodean, muchas veces intimida a los desarrolladores. En esta serie de posts vamos a intentar explicar los conceptos detrás del aprendizaje automático y llevarlos a la práctica.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Las bases matemáticas de la programación funcional</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/03/18/las-bases-matem%C3%A1ticas-de-la-programaci%C3%B3n-funcional/</link><pubDate>Thu, 18 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/03/18/las-bases-matem%C3%A1ticas-de-la-programaci%C3%B3n-funcional/</guid><description>&lt;p&gt;La programación funcional tiene conceptos muy relacionados con las matemáticas. Aquí te vamos a platicar de sus orígenes y de algunos conceptos matemáticos directamente embebidos en la programación funcional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo primero que tienes que recordar es que las matemáticas no tienen que ver &lt;em&gt;necesariamente&lt;/em&gt; con números, sino con el razonamiento y la &lt;em&gt;formalización&lt;/em&gt; de este. En este artículo hablamos más de ello: &lt;a
href="https://blog.thedojo.mx/2019/12/25/las-matematicas-que-debes-saber-para-programar.html"&gt;Las matemáticas que necesitas para programar&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Ruta de aprendizaje: Deep Learning</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/03/06/ruta-de-aprendizaje-deep-learning/</link><pubDate>Sat, 06 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/03/06/ruta-de-aprendizaje-deep-learning/</guid><description>&lt;p&gt;Inspirado en el libro &amp;ldquo;Ultralearning&amp;rdquo; de Scott Young, voy hacer un proyecto de aprendizaje de algo que llama mi atención desde hace mucho: Deep Learning y Machine Learning en general. Si no conces el concepto, te invito leer el post aquí: &lt;a
href="https://blog.thedojo.mx/2019/08/13/lecciones-sobre-el-aprendizaje-de-manos-de-un-experto.html"&gt;Ultralearning: el arte del aprendizaje profundo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Resumen: Qué hacer para conseguir un buen trabajo como programador</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/02/10/resumen-qu%C3%A9-hacer-para-conseguir-un-buen-trabajo-como-programador/</link><pubDate>Wed, 10 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/02/10/resumen-qu%C3%A9-hacer-para-conseguir-un-buen-trabajo-como-programador/</guid><description>&lt;p&gt;Aquí te damos un resumen de la plática que tuvimos con Diego De Granda y Pablo Trinidad sobre algunas cosas que hicieron para conseguir buenos trabajos. Esbozaremos algunos de los consejos independientes sin una secuencia definida.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Libros que te ayudarán a aprender Data Science</title><link>https://blog.thedojo.mx/2021/02/01/libros-que-te-ayudar%C3%A1n-a-aprender-data-science/</link><pubDate>Mon, 01 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2021/02/01/libros-que-te-ayudar%C3%A1n-a-aprender-data-science/</guid><description>&lt;p&gt;Creemos firmemente que una de las mejores maneras de educarte como desarrollador es conseguir guía clara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de las mejores fuentes de conocimiento son los libros escritos por personas expertas en el tema del que quieres aprender, es por eso siempre buscamos personas que nos den consejos sobre los mejores recursos que encuentren.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Deberías comentar tu código?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/12/30/deber%C3%ADas-comentar-tu-c%C3%B3digo/</link><pubDate>Wed, 30 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/12/30/deber%C3%ADas-comentar-tu-c%C3%B3digo/</guid><description>&lt;p&gt;Cuando hablamos de los comentarios en el código, hay dos escuelas. La primera dice que debes usar los comentarios para &lt;strong&gt;clarificar lo que quisiste expresar con tu código&lt;/strong&gt;, mientras que la segunda dice que deberías &lt;strong&gt;evitarlos al máximo&lt;/strong&gt; y que comentar tu código es un mal necesario que sólo denota tu falta de habilidad para no hacer código lo suficientemente claro.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Qué son los modelos generativos?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/12/30/qu%C3%A9-son-los-modelos-generativos/</link><pubDate>Wed, 30 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/12/30/qu%C3%A9-son-los-modelos-generativos/</guid><description>&lt;p&gt;Los modelos generativos permiten a una máquina &amp;ldquo;aprender&amp;rdquo; los patrones que existen en los datos con los que son entrenadas y a partir de dicho aprendizaje, son capaces de &lt;strong&gt;generar datos similares&lt;/strong&gt; que en algunos casos pueden ser casi tan &amp;ldquo;reales&amp;rdquo; como los que se utilizaron inicialmente para su entrenamiento.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Tipos de algoritmos criptográficos: cifrados de bloque</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/12/03/tipos-de-algoritmos-criptogr%C3%A1ficos-cifrados-de-bloque/</link><pubDate>Thu, 03 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/12/03/tipos-de-algoritmos-criptogr%C3%A1ficos-cifrados-de-bloque/</guid><description>&lt;p&gt;Ya hablamos de lo que es &lt;a
href="https://blog.thedojo.mx/2019/11/12/criptografia-basica-para-programadores-que-es-la-criptografia.html"&gt;la criptografía&lt;/a&gt;, ahora empecemos a hablar de los tipos de
algoritmos criptográficos que existen, sus características y sus principales diferencias. En este artículo hablaremos de los cifrados de bloque.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Orígenes de la deuda técnica</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/10/19/or%C3%ADgenes-de-la-deuda-t%C3%A9cnica/</link><pubDate>Mon, 19 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/10/19/or%C3%ADgenes-de-la-deuda-t%C3%A9cnica/</guid><description>&lt;p&gt;Tuvimos una plática con &lt;a
href="https://twitter.com/sagmmd"
target="_blank"
&gt;Sagrario Meneses&lt;/a&gt; sobre la &lt;strong&gt;deuda técnica&lt;/strong&gt; y cómo podemos atacarla. En este artículo te presentamos un pequeño resumen de lo que es y algunas sugerencias sobre su manejo.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Algunas ideas sobre la resolución de problemas</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/10/04/algunas-ideas-sobre-la-resoluci%C3%B3n-de-problemas/</link><pubDate>Sun, 04 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/10/04/algunas-ideas-sobre-la-resoluci%C3%B3n-de-problemas/</guid><description>&lt;p&gt;En este artículo veremos algunas de las ideas que George Polya presenta en su libro &lt;a
href="https://amzn.to/33qfw07"
target="_blank"
&gt;How to Solve It&lt;/a&gt; sobre la resolución de problemas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas ideas son sacadas del apartado &amp;ldquo;Aforismos y citas&amp;rdquo;, esperemos que pueda ayudar mejorar tus habilidades de resolución de problemas o que te saque del bache si te encuentras en uno.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Formas de hacer una API con Go</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/09/20/formas-de-hacer-una-api-con-go/</link><pubDate>Sun, 20 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/09/20/formas-de-hacer-una-api-con-go/</guid><description>&lt;p&gt;Go es uno de los lenguajes modernos más usados. Ya hablamos de &lt;a
href="https://blog.thedojo.mx/2019/09/01/por-que-deberias-aprender-go.html"&gt;por qué deberías aprenderlo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora hablemos de un caso de uso práctico: &lt;strong&gt;úsalo para crear una API HTTP&lt;/strong&gt;. En este artículo nos enfocaremos en la parte de comunicación HTTP y la generación de respuestas adecuadas.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>No hagas hagas DevOps por convivir</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/09/10/no-hagas-hagas-devops-por-convivir/</link><pubDate>Thu, 10 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/09/10/no-hagas-hagas-devops-por-convivir/</guid><description>&lt;p&gt;Tuvimos una plática con Domingo Suárez(&lt;a
href="https://twitter.com/domix"
target="_blank"
&gt;@domix&lt;/a&gt;) acerca de diferentes temas que le interesan a los desarrolladores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo te vamos a dar un resumen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 class="relative group"&gt;Cómo nos dejamos influir para adoptar una tecnología
&lt;div id="cómo-nos-dejamos-influir-para-adoptar-una-tecnología" class="anchor"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;span
class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100 select-none"&gt;
&lt;a class="text-primary-300 dark:text-neutral-700 !no-underline" href="#c%c3%b3mo-nos-dejamos-influir-para-adoptar-una-tecnolog%c3%ada" aria-label="Ancla"&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lo primero de lo que hablamos es de la forma en que muchas veces adoptamos la tecnología: &lt;strong&gt;por moda&lt;/strong&gt;. A veces es porque alguien con autoridad la mencionó o muchos miembros de la comunidad la están usando. A los desarrolladores nos gustan las cosas &lt;em&gt;brillantes&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>A Philosophy of Software Design: Organiza bien los sistemas en capas</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/09/01/a-philosophy-of-software-design-organiza-bien-los-sistemas-en-capas/</link><pubDate>Tue, 01 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/09/01/a-philosophy-of-software-design-organiza-bien-los-sistemas-en-capas/</guid><description>&lt;p&gt;Hemos escuchado muchísimo acerca de los sistemas en capas como &lt;em&gt;Modelo-Vista-Controlador&lt;/em&gt;, Modelo-Vista-Template, Modelo-Vista-*, &lt;em&gt;MV-lo-que-sea&lt;/em&gt; etc. y eso es porque la mayoría de los sistemas actuales se organiza así: &lt;strong&gt;en capas&lt;/strong&gt;. Además, nuestros módulos se dividen naturalmente en capas con diferentes funciones (como código que usa a otro).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Traducción automática: API's vs tu propio modelo</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/07/22/traducci%C3%B3n-autom%C3%A1tica-apis-vs-tu-propio-modelo/</link><pubDate>Wed, 22 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/07/22/traducci%C3%B3n-autom%C3%A1tica-apis-vs-tu-propio-modelo/</guid><description>&lt;p&gt;Traducir texto es una tarea frecuente y que puede realizarse de diferentes maneras, en este artículo queremos explorar algunas de ellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existen sitios donde la traducción puede hacerse en línea, como en &lt;a
href="https://translate.google.com.mx/?hl=es"
target="_blank"
&gt;Google Translate&lt;/a&gt;, sin embargo, en muchos casos existe un límite en la cantidad de texto que puedes traducir.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>De Bash a Zsh</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/07/16/de-bash-a-zsh/</link><pubDate>Thu, 16 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/07/16/de-bash-a-zsh/</guid><description>&lt;p&gt;Con la reciente liberación de MacOS Catalina, Apple anunció que entre alguno de los cambios al sistema operativo, se utilizará a partir de esta versión un nuevo &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; que de manera regular se utilizaba en la app Terminal y en otras aplicaciones utilizadas por los desarrolladores para interactuar con la Mac a través de la línea de comandos.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Recursos para aprender Arquitectura de Software</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/07/15/recursos-para-aprender-arquitectura-de-software/</link><pubDate>Wed, 15 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/07/15/recursos-para-aprender-arquitectura-de-software/</guid><description>&lt;p&gt;Tuvimos una plática con &lt;a
href="https://twitter.com/machinesareus"
target="_blank"
&gt;Agustín Ramos&lt;/a&gt; acerca de la arquitectura de software y lo que debes aprender para practicarla. Este pequeño artículo incluye nuestro resumen y las recomendaciones de Agustín.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Qué es el pensamiento computacional?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/07/09/qu%C3%A9-es-el-pensamiento-computacional/</link><pubDate>Thu, 09 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/07/09/qu%C3%A9-es-el-pensamiento-computacional/</guid><description>&lt;p&gt;Todo lo relacionado con el &lt;strong&gt;pensamiento computacional&lt;/strong&gt; (la programación, la inteligencia artificial, las computadoras) ha estado muy presente en la mente de la sociedad, porque vivimos en un mundo en el que &lt;em&gt;cada aspecto de la vida&lt;/em&gt; se ha visto influenciado por lo que la computación permite.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Qué es un engine de JavaScript?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/05/17/qu%C3%A9-es-un-engine-de-javascript/</link><pubDate>Sun, 17 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/05/17/qu%C3%A9-es-un-engine-de-javascript/</guid><description>&lt;p&gt;Me llamó mucho la atención la salida de &lt;a
href="https://deno.land/v1"
target="_blank"
&gt;Deno v1 esta semana&lt;/a&gt; y le quise echar un ojito. Pero desde la explicación que da inicialmente, no entiendo &lt;em&gt;exactamente&lt;/em&gt; lo que es y hace:&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Cursos certificados gratuitos</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/05/16/cursos-certificados-gratuitos/</link><pubDate>Sat, 16 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/05/16/cursos-certificados-gratuitos/</guid><description>&lt;p&gt;Debido a la emergencia sanitaria mundial, algunas universidades han liberado cursos
que además de auditar, puedes cursar para obtener un &lt;strong&gt;certificado&lt;/strong&gt;. Si quieres mejorar un poco tu perfil del LinkedIn aquí te ponemos unos cursos de tecnología que puedes tomar.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Entendiendo ES6</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/04/27/entendiendo-es6/</link><pubDate>Mon, 27 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/04/27/entendiendo-es6/</guid><description>&lt;p&gt;Hace tiempo dimos un curso de ES6 o ES2015. Hicimos una investigación acerca de la historia, la nomenclatura, quién lo creo y porque tanta confusión con los nombres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este video explicamos eso y más: las características principales que se agregaron y la diferencia entre JavaScript y ECMAScript.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>A Philosophy of Software Design: Crea módulos de propósito general</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/04/02/a-philosophy-of-software-design-crea-m%C3%B3dulos-de-prop%C3%B3sito-general/</link><pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/04/02/a-philosophy-of-software-design-crea-m%C3%B3dulos-de-prop%C3%B3sito-general/</guid><description>&lt;p&gt;Una burla común hacia los programadores es que todo lo queremos hacer &lt;em&gt;demasiado general&lt;/em&gt;. Nos piden una funcionalidad y en ese momento empezamos a pensar en todos los casos en los que podría ser usado en el universo.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>A Philosophy of Software Design: Recomendaciones de diseño modular</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/03/18/a-philosophy-of-software-design-recomendaciones-de-dise%C3%B1o-modular/</link><pubDate>Wed, 18 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/03/18/a-philosophy-of-software-design-recomendaciones-de-dise%C3%B1o-modular/</guid><description>&lt;p&gt;En los artículos anteriores hemos estado hablando de cómo evitar la complejidad mediante ocultar información.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este daremos algunas recomendaciones más y hablaremos de cómo no llevar este principio al extremo.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>A Philosophy of Software Design: Descomposición Temporal</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/03/16/a-philosophy-of-software-design-descomposici%C3%B3n-temporal/</link><pubDate>Mon, 16 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/03/16/a-philosophy-of-software-design-descomposici%C3%B3n-temporal/</guid><description>&lt;p&gt;En el artículo pasado hablamos de una forma de evitar una fuga de información, que consiste en encapsular una decisión de diseño en un módulo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra forma de dejar escapar información no relevante para los usuarios de una pieza de software es mediante obligarlos a usarla siempre de la misma forma, con el mismo orden de operaciones reglas de operación implícita. Esto se llama descomposición temporal. Hablemos más de ella.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Guía para escoger tu stack: por qué deberías escoger tecnología aburrida</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/03/11/gu%C3%ADa-para-escoger-tu-stack-por-qu%C3%A9-deber%C3%ADas-escoger-tecnolog%C3%ADa-aburrida/</link><pubDate>Wed, 11 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/03/11/gu%C3%ADa-para-escoger-tu-stack-por-qu%C3%A9-deber%C3%ADas-escoger-tecnolog%C3%ADa-aburrida/</guid><description>&lt;p&gt;Este artículo está basado en la presentación &lt;a
href="http://boringtechnology.club"
target="_blank"
&gt;Choose Boring Technology&lt;/a&gt; de &lt;a
href="https://mcfunley.com/"
target="_blank"
&gt;Dan McKinley&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No hay nada que haga más feliz a un desarrollador que trabajar con el último de los frameworks, lenguaje de programación o herramienta que salió el mes pasado.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>A Philosophy of Software Design: Ocultar información</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/03/07/a-philosophy-of-software-design-ocultar-informaci%C3%B3n/</link><pubDate>Sat, 07 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/03/07/a-philosophy-of-software-design-ocultar-informaci%C3%B3n/</guid><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La idea básica es que cada módulo debería encapsular algunas piezas de conocimiento, que representen decisiones de diseño. - &lt;strong&gt;John Ousterhout&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En &lt;a
href="https://blog.thedojo.mx/2020/03/02/a-philosophy-of-software-design-los-modulos-deben-ser-profundos.html"
target="_blank"
&gt;el artículo anterior&lt;/a&gt; vimos por qué es bueno que los módulos sean profundos, es decir, oculten detalles de implementación y funcionalidades detrás de una interfaz lo más sencilla posible. En este y los siguientes artículos vamos a ver maneras prácticas de lograr esto, basado en ejemplos de &lt;a
href="https://amzn.to/2H92nwA"
target="_blank"
&gt;&amp;ldquo;A Philosophy of Software Design&amp;rdquo;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>A Philosophy of Software Design: Los módulos deben ser profundos</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/03/02/a-philosophy-of-software-design-los-m%C3%B3dulos-deben-ser-profundos/</link><pubDate>Mon, 02 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/03/02/a-philosophy-of-software-design-los-m%C3%B3dulos-deben-ser-profundos/</guid><description>&lt;p&gt;Para reducir la complejidad de los programas es importante tener técnicas definidas. La primera que vamos a analizar es la organización y separación de código a alto nivel, es decir separación en módulos.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>A Philosophy of Software Design: Tres formas de identificar la complejidad</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/02/26/a-philosophy-of-software-design-tres-formas-de-identificar-la-complejidad/</link><pubDate>Wed, 26 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/02/26/a-philosophy-of-software-design-tres-formas-de-identificar-la-complejidad/</guid><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Controlar la complejidad es la esencia de la programación&amp;rdquo; - Brian W. Kernighan&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Muchas mentes brillantes dedicadas al desarrollo de software han estado de acuerdo en que el principal problema al crear y mantener programas es el manejo de la complejidad.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Eloquent JavaScript en Español</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/02/21/eloquent-javascript-en-espa%C3%B1ol/</link><pubDate>Fri, 21 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/02/21/eloquent-javascript-en-espa%C3%B1ol/</guid><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;TL;DR: Estamos trabajando en una nueva traducción de Eloquent JavaScript al español, en su tercera edición. La puedes encontrar aquí: &lt;a
href="https://eloquentjs-es.thedojo.mx/"
target="_blank"
&gt;Eloquent JavaScript en Español&lt;/a&gt;. Está la versión en &lt;a
href="https://eloquentjs-es.thedojo.mx/Eloquent_JavaScript.pdf"
target="_blank"
&gt;Eloquent JavaScript en Español en PDF&lt;/a&gt;, que actualizamos cada capítulo. Si quieres contribuir puedes ponerte de acuerdo a través de este foro o en GitHub.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>A Philosophy of Software Design: Desarrollo Táctico vs Estratégico</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/02/11/a-philosophy-of-software-design-desarrollo-t%C3%A1ctico-vs-estrat%C3%A9gico/</link><pubDate>Tue, 11 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/02/11/a-philosophy-of-software-design-desarrollo-t%C3%A1ctico-vs-estrat%C3%A9gico/</guid><description>&lt;p&gt;Cuando desarrollas software tienes dos actitudes para escoger: desarrollas de forma rápida y sucia (desarrollo táctico) o de forma ordenada, planeada y pensando en el futuro. Cada uno de estos tipos de desarrollo o filosofías de desarrollo tiene ventajas y desventajas. Pero veamos a más detalle de qué trata cada uno.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Qué es DevOps?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2020/01/16/qu%C3%A9-es-devops/</link><pubDate>Thu, 16 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2020/01/16/qu%C3%A9-es-devops/</guid><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;DevOps&lt;/strong&gt; es un término de recientemente creación (2013) que representa un cultura de trabajo enfocada en resolver los problemas que han sido persistentes en la entrega y servicio en el área de productos tecnológicos.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Recursos gratutitos para aprender a programar desde cero</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/12/29/recursos-gratutitos-para-aprender-a-programar-desde-cero/</link><pubDate>Sun, 29 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/12/29/recursos-gratutitos-para-aprender-a-programar-desde-cero/</guid><description>&lt;p&gt;¿Quieres aprender a programar y no sabes por dónde empezar?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo te daremos algunos recursos que puedes seguir para aprender a programar desde lo más básico hasta tener un conocimiento razonable de programación con el que podrías empezar a trabajar.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Las matemáticas que debes saber para programar</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/12/25/las-matem%C3%A1ticas-que-debes-saber-para-programar/</link><pubDate>Wed, 25 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/12/25/las-matem%C3%A1ticas-que-debes-saber-para-programar/</guid><description>&lt;p&gt;Cuando se habla de &lt;strong&gt;matemáticas&lt;/strong&gt; muchas personas prefieren cambiar de tema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero las matemáticas son la base de muchas otras ciencias incluida la computación. Podríamos considerar las ciencias de la computación como &lt;strong&gt;una rama de las matemáticas&lt;/strong&gt;, pero que ha evolucionado todavía más allá de ellas.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Formatos de marcado de texto que deberías aprender</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/12/20/formatos-de-marcado-de-texto-que-deber%C3%ADas-aprender/</link><pubDate>Fri, 20 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/12/20/formatos-de-marcado-de-texto-que-deber%C3%ADas-aprender/</guid><description>&lt;p&gt;Parte del trabajo de un desarrollador es crear documentos con un formato fácil de entender y agradable a la vista, para crear documentación, registrar decisiones, escribir manuales, etc. La forma común de hacerlos es un procesador de textos como Word o Google Docs, pero generalmente batallamos sobre todo con el formateo y embellecimiento de documento.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Inducción y Deducción para desarrolladores de software</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/12/14/inducci%C3%B3n-y-deducci%C3%B3n-para-desarrolladores-de-software/</link><pubDate>Sat, 14 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/12/14/inducci%C3%B3n-y-deducci%C3%B3n-para-desarrolladores-de-software/</guid><description>&lt;p&gt;Este es el tercer artículo acerca del libro &lt;a
href="https://amzn.to/2P8HJA8"
target="_blank"
&gt;&amp;ldquo;How to Solve It&amp;rdquo;&lt;/a&gt; de George Polya. Puedes ver los dos artículos anteriores aquí:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a
href="https://blog.thedojo.mx/2019/09/27/tecnicas-para-resolver-problemas.html"&gt;Técnicas para resolver problemas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a
href="https://blog.thedojo.mx/2019/10/03/el-arte-de-resolver-problemas-la-heuristica.html"&gt;Heurística&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Con este artículo cerraremos con las ideas que George Polya desarrolló para resolver problemas.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Criptografía básica para programadores: ¿Qué es la criptografía?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/11/12/criptograf%C3%ADa-b%C3%A1sica-para-programadores-qu%C3%A9-es-la-criptograf%C3%ADa/</link><pubDate>Tue, 12 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/11/12/criptograf%C3%ADa-b%C3%A1sica-para-programadores-qu%C3%A9-es-la-criptograf%C3%ADa/</guid><description>&lt;p&gt;Es muy común escuchar de &amp;ldquo;encriptación&amp;rdquo; (la palabra correcta en español es &lt;em&gt;cifrado&lt;/em&gt;), llaves, algoritmos criptográficos y cosas parecidas, sobre todo con el surgimiento de Bitcoin y Blockchain.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los temas menos tratados por programadores de software común (para usuarios y sistemas que no impliquen el uso de seguridad a medida), es el correcto uso de los algoritmos criptográficos y muchas veces ni siquiera conocemos lo suficiente de ellos, sino que confiamos en lo que las herramientas pre-establecen (que gran parte de las veces fue diseñado por expertos y eso está bien).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Entendiendo REST: Servicios cacheables</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/10/27/entendiendo-rest-servicios-cacheables/</link><pubDate>Sun, 27 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/10/27/entendiendo-rest-servicios-cacheables/</guid><description>&lt;p&gt;La tercera característica que &lt;a
href="https://twitter.com/fielding"
target="_blank"
&gt;Thomas R. Fielding&lt;/a&gt; (Roy Fielding a partir de ahora) establece para los sistemas &lt;strong&gt;REST&lt;/strong&gt; es la capacidad de que su información sea cacheable. Veamos lo que esto significa y por qué es una característica importante. Empecemos por definir el caché.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>El arte de resolver problemas: la heurística</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/10/03/el-arte-de-resolver-problemas-la-heur%C3%ADstica/</link><pubDate>Thu, 03 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/10/03/el-arte-de-resolver-problemas-la-heur%C3%ADstica/</guid><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La heurística habla del &lt;strong&gt;comportamiento humano&lt;/strong&gt; frente a los problemas. - George Polya&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En un &lt;a
href="https://blog.thedojo.mx/2019/09/27/tecnicas-para-resolver-problemas.html"&gt;artículo anterior&lt;/a&gt; analizamos la estructura básica de un problema y la estructura de resolución que George Polya propone para intentar resolverlos.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Técnicas para resolver problemas</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/09/27/t%C3%A9cnicas-para-resolver-problemas/</link><pubDate>Fri, 27 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/09/27/t%C3%A9cnicas-para-resolver-problemas/</guid><description>&lt;p&gt;Todos los desarrolladores nos hemos encontrado con problemas que nos dejan perplejos y que no tenemos idea de por dónde empezar a resolver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;George Polya fue uno de los matemáticos más prolíficos del Siglo XX, un matemático de primera clase (de esos que descubren e inventan cosas, y para algunos, &lt;strong&gt;el matemático más influyente del siglo&lt;/strong&gt;) pero que, a diferencia de muchos otros, mantenía un interés por la educación y la enseñanza de las matemáticas, algo muy peculiar.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Por qué deberías aprender Go?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/09/01/por-qu%C3%A9-deber%C3%ADas-aprender-go/</link><pubDate>Sun, 01 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/09/01/por-qu%C3%A9-deber%C3%ADas-aprender-go/</guid><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Go es &lt;strong&gt;eficiente, escalable y productivo&lt;/strong&gt;. - &lt;em&gt;Rob Pike&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Go es un lenguaje popular por los rumores que hay acerca de él, como que es el lenguaje que va a matar a C, o que es muy muy rápido y poderoso. En este artículo vamos a hablar de qué cosas son ciertas y en qué casos te conviene aprender Go.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Ultralearning: el arte del aprendizaje profundo</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/08/13/ultralearning-el-arte-del-aprendizaje-profundo/</link><pubDate>Tue, 13 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/08/13/ultralearning-el-arte-del-aprendizaje-profundo/</guid><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿En qué te convertirías si aprendieras todo lo que deseas?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Cuántas cosas están en tu lista de aprendizaje?&lt;/strong&gt; Todos tenemos una lista larga de temas, habilidades y curiosidades por aprender. Pero tenemos una cantidad igual de grande de obstáculos para lograrlo: la falta de acceso a recursos de aprendizaje, la falta de tiempo, falta de motivación, dificultad en estructura, entre muchas otras cosas.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Entendiendo REST: conexión sin estado</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/08/03/entendiendo-rest-conexi%C3%B3n-sin-estado/</link><pubDate>Sat, 03 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/08/03/entendiendo-rest-conexi%C3%B3n-sin-estado/</guid><description>&lt;p&gt;Hemos venido hablando de las características que componen a un sistema REST. En el último artículo &lt;a
href="https://blog.thedojo.mx/2019/07/04/entendiendo-rest-arquitectura-cliente-servidor.html"&gt;hablamos de la arquitectura cliente-servidor&lt;/a&gt;. Esta es la primera característica fundamental de un sistema REST. Ahora pasemos a la siguiente característica-limitante que Thomas Fielding establece para los sistemas REST: &lt;strong&gt;conexión sin estado&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Entendiendo REST: Arquitectura cliente-servidor</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/07/04/entendiendo-rest-arquitectura-cliente-servidor/</link><pubDate>Thu, 04 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/07/04/entendiendo-rest-arquitectura-cliente-servidor/</guid><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El propósito de construir software no es crear una topología de interacciones específicas, o usar un tipo particular de componente; es crear un sistema que cumpla y exceda las necesidades de la aplicación. - Thomas Fielding&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Libros gratuitos para aprender análisis de datos</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/06/22/libros-gratuitos-para-aprender-an%C3%A1lisis-de-datos/</link><pubDate>Sat, 22 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/06/22/libros-gratuitos-para-aprender-an%C3%A1lisis-de-datos/</guid><description>&lt;p&gt;¿Quieres aprender análisis de datos y ya eres programador? Los siguientes libros pueden ser de gran ayuda. Este post está basado en &lt;a
href="http://bit.ly/2RjPiol"
target="_blank"
&gt;un artículo inglés que encontramos&lt;/a&gt;, pero con los recursos que recomienda actualizados y algunos otros de nuestra cosecha.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Entendiendo REST. El estilo de Arquitectura.</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/06/15/entendiendo-rest.-el-estilo-de-arquitectura./</link><pubDate>Sat, 15 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/06/15/entendiendo-rest.-el-estilo-de-arquitectura./</guid><description>&lt;p&gt;En el &lt;a
href="https://blog.thedojo.mx/2019/05/06/diseno-y-desarrollo-de-una-api-desde-cero.html"&gt;artículo anterior de la serie&lt;/a&gt; hablamos un poco de lo que es una API REST. En este artículo empezaremos a ver qué es REST y por qué surgió.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de empezar con lo nuestro, hablemos de lo que NO es una API REST.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Por qué deberías aprender Elixir?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/06/02/por-qu%C3%A9-deber%C3%ADas-aprender-elixir/</link><pubDate>Sun, 02 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/06/02/por-qu%C3%A9-deber%C3%ADas-aprender-elixir/</guid><description>&lt;h2 class="relative group"&gt;TL;DR
&lt;div id="tldr" class="anchor"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;span
class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100 select-none"&gt;
&lt;a class="text-primary-300 dark:text-neutral-700 !no-underline" href="#tldr" aria-label="Ancla"&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué deberías considerar aprender Elixir? La respuesta fácil la encuentras en el siguiente gráfica y la plática de la que salió:&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Diseño y desarrollo de una API RESTful desde cero - La importancia de diseñar tu API</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/05/06/dise%C3%B1o-y-desarrollo-de-una-api-restful-desde-cero-la-importancia-de-dise%C3%B1ar-tu-api/</link><pubDate>Mon, 06 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/05/06/dise%C3%B1o-y-desarrollo-de-una-api-restful-desde-cero-la-importancia-de-dise%C3%B1ar-tu-api/</guid><description>&lt;p&gt;En este post explicaré &lt;strong&gt;los principios básicos de diseño de una API&lt;/strong&gt;. Esta primera parte es bastante teórica, empezaremos con la práctica (no con la programación, sino con el diseño) en un post posterior.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Las mejores fuentes tipográficas para programar</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/04/19/las-mejores-fuentes-tipogr%C3%A1ficas-para-programar/</link><pubDate>Fri, 19 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/04/19/las-mejores-fuentes-tipogr%C3%A1ficas-para-programar/</guid><description>&lt;p&gt;Personalizar el entorno de programación se ha convertido en uno de los temas más relevantes para los desarrolladores de software, nos permite ser más productivos y estar más contentos en general con el trabajo día a día. No dudo que el lugar en el que más pasamos tiempo los desarrolladores sea el editor de texto o IDE, y, por lo tanto, aprender a personalizarlo es bastante importante. Uno de los aspectos más importantes del editor de texto es la fuente tipográfica.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La diferencia entre concurrencia y paralelismo</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/04/17/la-diferencia-entre-concurrencia-y-paralelismo/</link><pubDate>Wed, 17 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/04/17/la-diferencia-entre-concurrencia-y-paralelismo/</guid><description>&lt;p&gt;Los términos &lt;strong&gt;concurrencia&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;paralelismo&lt;/strong&gt; siempre han sido relevantes en el entorno de la computación y desarrollo de software. Hablemos de la diferencia entre ellos y cómo podemos aplicarlos en nuestros programas.
Son conceptos relacionados, pero decir que uno es el otro es como decir que las naranjas y manzanas son iguales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Los mejores recursos para aprender programación funcional</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/04/05/los-mejores-recursos-para-aprender-programaci%C3%B3n-funcional/</link><pubDate>Fri, 05 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/04/05/los-mejores-recursos-para-aprender-programaci%C3%B3n-funcional/</guid><description>&lt;p&gt;En &lt;a
href="https://blog.thedojo.mx/2019/03/30/que-es-la-programacion-funcional.html"&gt;el articulo anterior&lt;/a&gt; hablamos de la programación funcional y por qué es importante. En este te daremos algunos recursos para que puedas iniciarte en ella.&lt;/p&gt;
&lt;h2 class="relative group"&gt;Empezando ligero
&lt;div id="empezando-ligero" class="anchor"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;span
class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100 select-none"&gt;
&lt;a class="text-primary-300 dark:text-neutral-700 !no-underline" href="#empezando-ligero" aria-label="Ancla"&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Empecemos con algunos recursos para entenderla y apreciarla mejor.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>¿Qué es la programación funcional?</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/03/30/qu%C3%A9-es-la-programaci%C3%B3n-funcional/</link><pubDate>Sat, 30 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/03/30/qu%C3%A9-es-la-programaci%C3%B3n-funcional/</guid><description>&lt;p&gt;En los últimos años ha estado cobrando relevancia (de nuevo) la &lt;strong&gt;programación funcional&lt;/strong&gt;. ¿Qué diferencias tiene con los estilos más usados?
En este artículo hablaremos de sus dos caracterísitcas más distintivas y el tipo de programas que se pueden crear con ella.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Principios de Diseño de Software</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/03/19/principios-de-dise%C3%B1o-de-software/</link><pubDate>Tue, 19 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/03/19/principios-de-dise%C3%B1o-de-software/</guid><description>&lt;p&gt;En este artículo hablaremos primero de la importancia de aprender &lt;strong&gt;principios&lt;/strong&gt;: qué son, qué ventajas tienen y cómo aplicarlos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hallarás una explicación básica de cada principio y su importancia, pero cada principio tendrá un post extenso explicando sus aplicaciones, forma de implementarlo y ejemplos prácticos, un sólo artículo no es suficiente para explicarlos cuando se podría escribir un libro sobre cada principio.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Tres formas de crear API's con Python</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/03/12/tres-formas-de-crear-apis-con-python/</link><pubDate>Tue, 12 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/03/12/tres-formas-de-crear-apis-con-python/</guid><description>&lt;p&gt;Es una tarea común para un desarrollador el diseñar e implementar una API web. Veremos tres herramientas para desarrollar tu API, de lo más sencillo a lo más completo: Hug, Flask y Django Rest Framework.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Producción y desarollo en Django</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/03/09/producci%C3%B3n-y-desarollo-en-django/</link><pubDate>Sat, 09 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/03/09/producci%C3%B3n-y-desarollo-en-django/</guid><description>&lt;h2 class="relative group"&gt;Para no salir herido al combinar desarrollo y producción en Django.
&lt;div id="para-no-salir-herido-al-combinar-desarrollo-y-producción-en-django" class="anchor"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;span
class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100 select-none"&gt;
&lt;a class="text-primary-300 dark:text-neutral-700 !no-underline" href="#para-no-salir-herido-al-combinar-desarrollo-y-producci%c3%b3n-en-django" aria-label="Ancla"&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se usará Django &amp;gt;= 2.0&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se usará Python &amp;gt;= 3.6&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La forma fácil de colaborar en The Dojo MX Blog</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/03/03/la-forma-f%C3%A1cil-de-colaborar-en-the-dojo-mx-blog/</link><pubDate>Sun, 03 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/03/03/la-forma-f%C3%A1cil-de-colaborar-en-the-dojo-mx-blog/</guid><description>&lt;p&gt;¿Quieres empezar a escribir? Contribuye con tus artículos a la comunidad. En este post encontrarás una guía detallada para la instalación del repositorio y ver tus posts de manera local, así como la convenciones que seguimos antes de publicar un post.
Como verás, todo está por desarrolladores y para desarrolladores.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Patrones de diseño: qué son y cuándo usarlos</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/02/23/patrones-de-dise%C3%B1o-qu%C3%A9-son-y-cu%C3%A1ndo-usarlos/</link><pubDate>Sat, 23 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/02/23/patrones-de-dise%C3%B1o-qu%C3%A9-son-y-cu%C3%A1ndo-usarlos/</guid><description>&lt;p&gt;Parte del conocimiento fundamental de un desarrollador profesional de software son los &lt;em&gt;Patrones de diseño&lt;/em&gt; (Design Patterns). En este artículo explicamos de manera concisa:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Qué son&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De dónde vienen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por qué deberías aprender algunos cuantos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por dónde empezar&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 class="relative group"&gt;Qué son los patrones de diseño
&lt;div id="qué-son-los-patrones-de-diseño" class="anchor"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;span
class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100 select-none"&gt;
&lt;a class="text-primary-300 dark:text-neutral-700 !no-underline" href="#qu%c3%a9-son-los-patrones-de-dise%c3%b1o" aria-label="Ancla"&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;No hay nada nuevo bajo el sol&amp;rdquo;: es una conocida frase que quiere decir que gran parte de los
problemas que la humanidad se ha enfrentado se siguen repitiendo vez tras vez. Aprovechando este conocimiento, los patrones de diseño se pueden definir como:&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Patrón de diseño: Cadena de responsabilidad</title><link>https://blog.thedojo.mx/2019/02/10/patr%C3%B3n-de-dise%C3%B1o-cadena-de-responsabilidad/</link><pubDate>Sun, 10 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2019/02/10/patr%C3%B3n-de-dise%C3%B1o-cadena-de-responsabilidad/</guid><description>&lt;h4 class="relative group"&gt;Propósito
&lt;div id="propósito" class="anchor"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;span
class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100 select-none"&gt;
&lt;a class="text-primary-300 dark:text-neutral-700 !no-underline" href="#prop%c3%b3sito" aria-label="Ancla"&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Asegurar el bajo acoplamiento entre un &lt;em&gt;request&lt;/em&gt; y su &lt;em&gt;receiver&lt;/em&gt; dando a múltiples objetos oportunidad de manejar el &lt;em&gt;request&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Bienvenidos al Blog de The Dojo MX</title><link>https://blog.thedojo.mx/2018/10/28/bienvenidos-al-blog-de-the-dojo-mx/</link><pubDate>Sun, 28 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/2018/10/28/bienvenidos-al-blog-de-the-dojo-mx/</guid><description>&lt;p&gt;Este es el primer post, esperamos que de muchos, del blog de The Dojo MX.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El objetivo de este blog es compartir información útil para los desarrolladores
y contribuir al avance y desarrollo de los que nos dedicamos a hacer productos digitales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Acerca de este Blog</title><link>https://blog.thedojo.mx/about/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.thedojo.mx/about/</guid><description>&lt;p&gt;Este blog pertenece a &lt;a
href="https://thedojo.mx"
target="_blank"
&gt;The Dojo MX&lt;/a&gt;, y publicamos constantemente
articulos acerca de desarrollo de software, ciencias de la computacion y temas relacionados
al software que tienen como objetivo ayudar a los desarrolladores de habla hispana.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>